
La Anomalía Magnética del Atlántico Sur (denominada SAMA por sus siglas en Inglés: South Atlantic Magnetic Anomaly) es una región donde el campo magnético terrestre es significativamente más débil que en otras zonas del planeta, debido a un desplazamiento del centro del dipolo magnético de la Tierra (Badhwar, G. D., 1997; Augusto et al.,2008)?. Esta anomalía permite la penetración de partículas energéticas desde el cinturón de radiación de Van Allen hasta altitudes mucho menores, afectando la ionización de la atmósfera y la radiación que llega a la superficie terrestre?. La SAMA actúa como un sumidero para partículas cargadas atrapadas en el cinturón de radiación interior y genera la precipitación de estas partículas ionizando la atmósfera superior y contribuyendo a alteraciones en la dinámica de la ionósfera y la magnetósfera. Paulikas (1975), estudió la precipitación de partículas cargadas en latitudes bajas y medias, con énfasis en su interacción con la ionosfera y la atmósfera neutra, por su parte, Augusto et. al., (2008) encontraron que la precipitación de partículas energéticas en esta región aumenta significativamente la ionización de las capas superiores de la atmósfera, especialmente en la región D y E de la ionósfera?. La precipitación de dichas partículas en la SAMA también puede influir en los patrones climáticos regionales debido a que los protones o electrones precipitados pueden afectar la formación de radicales NOx y HOx en la atmósfera superior, lo que contribuye a la disminución del ozono y cambios en la radiación electromagnética atmosférica (Pinto et al., 1989?). Dicho fenómeno puede influir en la distribución del ozono y en la cantidad de radiación UV que alcanza la superficie terrestre. Caraballo et al. (2016) demostraron que la precipitación de electrones en la SAMA tiene una correlación directa con las variaciones en la intensidad del campo geomagnético (componente H), lo que indica una relación entre estos eventos y cambios en la radiación electromagnética en la atmósfera. Ante este efecto, los rayos ultravioleta provenientes del sol llegan en mayor cantidad a la superficie terrestre debido a la menor cantidad de ozono que actúa como el filtro natural del UV (llamado Ozone depletion). Esta alteración en la química atmosférica podría modificar la temperatura y la humedad relativa en la región, afectando la formación de nubes y los patrones de precipitación debido a la interacción con la química atmosférica y la circulación de vientos estratosféricos. Van Zele A., (2010), reporta que las compresiones magnetosféricas abruptas ocasionadas por el viento solar, amplifican la respuesta geomagnética de la SAMA en Suramérica en comparación con otras regiones de similar longitud. Estas compresiones podrían estar asociadas con cambios en la circulación atmosférica, afectando indirectamente el clima en Paraguay y otras regiones cercanas. Por lo tanto, la radiación UV que llega a la superficie terrestre, especialmente la radiación UVA, tiene efectos biológicos significativos en la piel humana. Un estudio reciente de Schalka y Correa (2024) destaca que la exposición prolongada a la radiación UV sin síntomas inmediatos perceptibles, está fuertemente relacionada con el fotoenvejecimiento, la inmunosupresión y el daño al ADN, lo que incrementa el riesgo de cáncer de piel y cataratas?. Por lo tanto, si la SAMA contribuye al aumento de la radiación UV en la región de Paraguay, sus habitantes podrían estar expuestos a un mayor riesgo de estos efectos adversos en la salud pública. Aparte de los rayos de UV originados en el sol y que se amplifican debido al proceso del ozone depletion citado anteriormente, también pueden llegar a la superficie terrestre fotones provenientes de otro origen, y que son generados por las partículas precipitadas desde los anillos de Van Allen, que en su caída hasta la tierra van perdiendo energía tras choques sucesivos con los átomos de la atmósfera, y creando de esa manera la radiación de frenado (o bremsstrahlung), que forman un continuo de energía de distintas longitudes de onda que pueden ir desde los Rayos X hasta los Ultravioletas. Diversas mediciones realizadas en Brasil a través de globos sondas, donde se utilizaron detectores de Rayos X, demostraron que los valores medidos en dichos vuelos estaban correlacionados con tormentas geomagnéticas ocasionadas por eventos solares. Pinto et. al., (1989) registraron un aumento en la radiación X en la SAMA durante una fuerte tormenta geomagnética, lo que sugiere que la variabilidad geomagnética puede afectar la exposición de la población a radiaciones ionizantes. Igualmente, Pinto et. al., (1996) reportan que la detección de microexplosiones de rayos X en la SAMA ocurren en intervalos de milisegundos, no se correlacionan con descargas eléctricas atmosféricas y podrían estar vinculados a fluctuaciones en el campo geomagnético. Posteriormente, Jayanthi et. al. (1997) mediante satélites identificaron variaciones en la intensidad del campo geomagnético en la SAMA que podrían estar relacionadas con cambios en la radiación solar entrante y sus efectos en la dinámica climática regional. También, Xu y Marshall (2019) utilizaron simulaciones Monte Carlo para modelar la producción de rayos X inducida por la precipitación de electrones, mostrando que estos procesos pueden modificar significativamente el equilibrio energético de la atmósfera?. Si bien, en estos experimentos se utilizaron detectores de rayos X (que poseen longitudes de onda menores a los de UV y por lo tanto más energéticas que éstas), en esta propuesta de investigación se pretende monitorear los fotones de menor energía (mayor longitud de onda), en todo el rango comprendido por la radiación solar ultravioleta (100 a 400 nm). En definitiva, la SAMA representa una región de interés científico debido a su influencia en la penetración de partículas energéticas, la ionización atmosférica y la modificación de la radiación UV que llega a la superficie terrestre. Estos factores pueden tener implicaciones significativas en la salud humana y en los patrones climáticos regionales, lo que resalta la importancia de investigar este fenómeno para comprender mejor sus efectos y desarrollar estrategias de mitigación adecuadas.


- Augusto, C. R. A., Navia, C. E., Shigueoka, H., Nepomuceno, A. A., Fauth, A. C., & Vannucci, F. (2008). The South Atlantic Magnetic Anomaly: Three decades of research on energetic particle fluxes. Advances in Space Research, 42(10), 1698-1712. https://doi.org/10.1016/j.asr.2007.07.041 
- Augusto, C. R. A., Dolival, J. B., Navia, C. E., & Tsui, K. H. (2008). Effects of the South Atlantic Anomaly on the muon flux at sea level. Instituto de Física, Universidade Federal Fluminense, Brasil. arXiv:0805.3166 
- Badhwar, G. D. (1997). Drift rate of the South Atlantic Anomaly. Journal of Geophysical Research: Space Physics, 102(A2), 2343-2349. https://doi.org/10.1029/96JA03494 
- Caraballo, R., López, L., & Mosquera, C. (2016). Precipitation of electrons in the South Atlantic Magnetic Anomaly and its effects on the ionosphere. Journal of Atmospheric and Solar-Terrestrial Physics, 143, 94-106. https://doi.org/10.1016/j.jastp.2016.03.004 
- Caraballo R., Da Silva C., & Sánchez L. (2016). Precipitación de partículas en la SAMA y sus efectos geomagnéticos. Latinmag Letters, Volume 6, Special Issue (2016), A06, 1-5. 
- Jayanthi, U. B., Villela, T., Pereira, M. G., Martin, I. M., Stozkov, Y., & D'Amico, F. (1997). Electron precipitation associated with geomagnetic activity: Balloon observation of X-ray flux in the South Atlantic Anomaly. Journal of Geophysical Research: Space Physics, 102(A11), 24069-24073. https://doi.org/10.1029/97JA01817? 
- Paulikas, G. A. (1975). Precipitation of particles at low and middle latitudes. Reviews of Geophysics and Space Physics, 13(5), 709-732. https://doi.org/10.1029/RG013i005p00709 
- Pinto, O., Gonzalez, W. D., & Gonzalez, A. L. C. (1989). Time variations of X-ray fluxes at the South Atlantic Magnetic Anomaly in association with a strong geomagnetic storm. Journal of Geophysical Research: Space Physics, 94(A12), 17275-17280. https://doi.org/10.1029/JA094iA12p17275? 
- Pinto, O. Jr., Pinto, I. R. C. A., & Mendes, O. Jr. (1996). X-ray microbursts in the South Atlantic magnetic anomaly. Journal of Geophysical Research, 101(A5), 10,909-10,917. https://doi.org/10.1029/95JA03805 
- Schalka, S., & Correa, M. P. (2024). Impact of Ultraviolet Radiation on Skin Aging and DNA Damage. Photodermatology, Photoimmunology & Photomedicine, 40(1), 45-62. https://doi.org/10.1111/phpp.12840 
- Schalka, S., & Correa, M. P. (2024). The silent UVA. Journal of Photochemistry & Photobiology, B: Biology, 257, 112942. 
- Van Zele, A. (2010). Geomagnetic compressions and atmospheric circulation in South America. Annales Geophysicae, 28(3), 895-908. https://doi.org/10.5194/angeo-28-895-2010 
- Van Zele A., (2010). Influencia de la anomalía geomagnética del Atlántico Sur (SAMA) en las variaciones geomagnéticas debidas a compresiones magnetosféricas súbitas por el viento solar. GEOACTA 35,25- 39. ISSN 1852-7744. 
- Xu, S., & Marshall, R. A. (2019). Characteristics of Energetic Electron Precipitation Estimated from Simulated Bremsstrahlung X-ray Distributions. Journal of Geophysical Research: Space Physics, 124(5), 3721-3736. https://doi.org/10.1029/2018JA026426


http://ing.una.py/FIUNA3/?p=82122
?Measurements of Forbush Decrease Events at the Center of the South Atlantic Magnetic Anomaly With Muon Detectors?. El trabajo presenta mediciones de rayos cósmicos secundarios en el centro de la Anomalía Magnética del Atlántico Sur (SAMA), una región donde el campo magnético terrestre es especialmente débil.

https://www.ing.una.py/FIUNA3/?p=81046
«Estudio y Medición de las Distintas Longitudes de Onda de los Rayos UV en la Región de la Anomal?a Magnética del Atlántico Sur (SAMA)», se denomina el Trabajo Final de Grado (TFG) presentado por los ahora ingenieros Esteban Eduardo Encina Dos Santos y Adilson Echeverría Llano, como prueba final para egresar de la carrera de Ingeniería Mecatrónica de la Facultad de Ingeniería de la Universidad Nacional de Asunción (FIUNA).


https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/2025SW004363 
Molina, J., Richard, E., Secchia, G., Stalder, D., Bertoli, M., Trepowski, C., ... & Cuevas, A. (2025). Measurements of Forbush decrease events at the center of the South Atlantic magnetic anomaly with muon detectors. Space Weather, 23(10), e2025SW004363.

%¿Cuál es la importancia de la investigación para avanzar en el conocimiento científico-tecnológico en su campo de estudio? ¿Es relevante el proyecto en el marco del estado actual del conocimiento? ¿La solución propuesta resuelve o disminuye el problema planteado?

Paraguay está bajo la influencia de la SAMA, pero los impactos en radiación UV, salud humana y clima regional han sido ?escasamente analizados? en el contexto del país. Ciertamente, la precipitación de partículas puede aumentar ionización y favorecer química NOx/HOx con potencial efecto en ozono y, por ende, en radiación UV.  ?No hay evidencia cuantitativa concreta (en Paraguay) que conecte precipitación en la SAMA con aumentos de UV (en particular UV-C) en superficie. Hubiera esperado una justificación estadística en el aumento de alguna patología que se relacione con el aumento de la radiación UV. Además, aun con buen diseño, demostrar causalidad fuerte (y no solo correlación) entre precipitación de partículas y UV en superficie puede ser difícil por confusores atmosféricos (nubosidad, aerosoles, dinámica estratosférica). En ese sentido, el proyecto no ?resuelve? completamente el problema en 24 meses, pero sí apunta a generar datos locales, series temporales y modelación que, eventualmente permitirá acotar hipótesis y cuantificar magnitudes.

%¿La propuesta sugiere y explora conceptos y enfoques originales, innovadores, disruptivos, incrementales o en la frontera del conocimiento en el campo de estudio? ¿El proyecto implementa un enfoque innovador que, de ser posible, combine métodos cuali-cuantitativos? ¿Hay algún elemento concreto que destacarías como especialmente original?

La propuesta es original por dos aspectos. Primero, plantea medir una ?ventana? del espectro UV que no se monitorea localmente (UV-C) y evaluarla explícitamente como posible efecto asociado a la SAMA; ? Segundo, propone un diseño integrador para buscar señales consistentes durante tormentas geomagnéticas: mediciones UV en FIUNA, detección de partículas energéticas (muones y gamma) en el LIC-FIUNA, comparación con un sitio control fuera de la SAMA (Buenos Aires), y cruce con satélites y magnetometría, usando regresiones y correlaciones.  ?La propuesta menciona incorporar simulaciones computacionales, pero no especifica cómo y cuáles serían las herramientas computacionales. Esto es una falencia que requiere aclararse

%¿La propuesta presenta una adecuada identificación del problema y la oportunidad de solución del mismo? ¿La propuesta describe y analiza de forma sólida los antecedentes teoricos y empiricos de la solución planteada? ¿La propuesta presenta una vigencia cientifica tecnologica robusta?

La propuesta es parcialmente sólida (buena base, pero mejorable). Hay un inicio explícito de estado del arte, con referencias clásicas y de revisión sobre SAMA y precipitación de partículas, y una bibliografía que incluye trabajos sobre flujos energéticos y efectos atmosféricos, además de referencias sobre daño por UV.  ?No se mencionan trabajos de medición de UV realizado en la misma FIUNA https://www.ing.una.py/FIUNA3/?p=81046 
El marco teórico-empírico se fortalecería si la propuesta explicita, el encadenamiento causal (precipitación ? química NOx/HOx ? pérdida de ozono ? aumento UV) y cómo lo distinguirá de factores meteorológicos (nubosidad, aerosoles, estacionalidad).

% ¿La propuesta está alineada con las prioridades estratégicas establecidas en la agenda de CTI? ¿Se plantea un aporte relevante a un problema específico en algún sector?

La propuesta se encuadra explícitamente en dos desafíos de la Agenda CTI: (i) ?Ciencia paraguaya más competitiva y conectada a la frontera del conocimiento? y (ii) ?Paraguay protegido y resiliente?  ?.
El proyecto fortalece capacidades científicas y tecnológicas mediante instrumentación, modelado/simulación y uso integrado de datos satelitales y terrestres, conectando al país con redes científicas globales y aportando a la resiliencia ante amenazas ambientales y sanitarias  

%¿El objetivo general y los objetivos específicos son adecuados y necesarios para el abordaje de la propuesta? ¿Son adecuados con la problemática y solución planteada por el Proyecto?

Los objetivos (general y específicos) son adecuados y pertinentes para el abordaje, pero pueden ganar robustez causal y metodológica con objetivos operativos de medición/proxy, control atmosférico y calidad metrológica. La alineación sería más sólida si se explicita (como objetivo o sub-objetivo operativo) al menos uno de estos componentes, implícitos pero no nombrados: 
¿Cómo se medirá/estimará la ?precipitación de partículas? (proxy satelital, energía, umbrales, ventana temporal)?
¿Como se controlarán variables de climáticas (nubosidad, aerosoles, estacionalidad) y/o inclusión de ozono total/columna como variable intermedia para sustentar mecanismo que se propone estudiar?
¿Cómo se calibrarán y se precisará la incertidumbre de la medición UV (especialmente UV-C), para asegurar trazabilidad y comparabilidad entre sitios dentro y fuera de la SAMA?


% ¿El diseño y estrategia de investigación así como la metodología se encuentran ajustadas a los objetivos propuestos? ¿Se incluyen referencias apropiadas en la metodología a ser utilizada? ¿Se presenta claridad en la metodología abordada? ¿El diseño experimental a aplicar se encuentra adecuado al proyecto?

En términos generales, sí. Los objetivos específicos incluyen: (i) instalar y monitorear radiómetros UV, (ii) identificar patrones estacionales y tendencias, (iii) correlacionar radiación UV con precipitación de partículas, y (iv) proponer medidas de mitigación y protección solar. Sin embargo le falta precisión y detalles de las actividades que se realizarán para alcanzar esos objetivos. falta granularidad operativa, por ejemplo: frecuencia de muestreo, ventanas temporales para ?eventos?, variables de control (nubosidad, aerosoles, ángulo cenital solar, ozono total), estimación de incertidumbres, criterios de selección del sitio de control, y un plan explícito de validación cruzada.

El diseño ?zona afectada vs. zona control? es una decisión adecuada para atacar el componente causal/comparativo. Pero el punto de control propuesto (Buenos Aires) requiere justificación técnica (comparabilidad meteorológica/latitudinal, cobertura instrumental equivalente, sesgos por clima regional). Una mejora robusta sería: (i) más de un sitio control y/o (ii) normalización estadística incorporando covariables atmosféricas (ozono, nubes, aerosoles) para evitar atribuir a SAMA variaciones que provienen del clima local. 

% ¿El equipo de investigación describe adecuadamente y analiza críticamente el estado del arte? ¿La bibliografía es adecuada? ¿Las citas y fuentes bibliográficas son suficienes y actuales?

La descripción del estado del arte es limitada y falta un análisis crítico puede fortalecerse. El estado del arte se presenta más en modo ?compilación? que en ?evaluación crítica?. Por ejemplo, no distingue con suficiente claridad qué está bien establecido versus qué es todavía hipótesis.  La vigencia de la bibliografía es mixta (con algunos ítems actuales, pero con necesidad de ampliar el bloque 2020?2025 y el componente regional/epidemiológico). No se incluyen trabajos recientes de la misma FIUNA donde se realizaron medidas de UV y se proclama haber desarrollado un dispositivo https://www.ing.una.py/FIUNA3/?p=81046. ¿qué pasó con ese dispositivo? ¿se utilizará en esta propuesta? Eso habría que aclararlo. Tampoco se presentan publicaciones recientes del grupo relacionadas con el clima espacial y la SAMA https://agupubs.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1029/2025SW004363. Este tipo de publicaciones ilustraría mejor las capacidades del equipo de investigación. 

%¿Qué importancia tiene el proyecto en términos de impacto dentro de la comunidad científica nacional e internacional?

El proyecto puede tener un impacto alto a nivel nacional porque propone generar evidencia y series de datos propias en Paraguay, donde actualmente ?no existen estudios específicos? que correlacionen precipitación de partículas en la SAMA con radiación UV y clima.  ? Al instrumentar mediciones UV en tiempo real en FIUNA, integrar mediciones locales de partículas (muones y gamma) del LIC?FIUNA y sumar análisis satelital y meteorológico, el proyecto fortalece capacidades científicas e instrumentales del país.  ?  ? Además, los resultados están orientados a transferencia hacia actores públicos (salud, ambiente, planificación), lo que incrementa visibilidad y utilidad del trabajo científico local.  ?


% ¿Tendrán los resultados del proyecto un impacto sustancial en el debate académico y el marco socio, económico y político local? ¿El conocimiento generado es aplicable a servicios, productos o procesos, tecnología transferible, normativa regulatoria, la gestión de la propiedad intelectual, u otro camino de aplicación del conocimiento? ¿Presenta una metodología innovadora y útil para el país?

Los resultados del proyecto pueden tener un impacto moderado en el debate académico y en el marco socioeconómico y político local si se obtienen series de datos confiables. La propuesta conecta explícitamente la investigación con salud pública y políticas ambientales, planteando que el monitoreo UV permitiría identificar niveles peligrosos y activar medidas preventivas (recomendaciones de exposición, alertas tempranas y apoyo a decisiones regulatorias).  ? Además, contempla una estrategia de comunicación y apropiación social (informes, infografías, talleres y reportes técnicos para tomadores de decisión) para traducir resultados científicos en acción pública.  ?
% La propuesta identifica de manera adecuada a potenciales actores beneficiarios de los resultados del proyecto? ¿La propuesta contempla un plan de transferencia adecuado a los principales beneficiarios del sector? ¿Se identifican las potenciales barreras para lograr esta transferencia? ¿El proyecto cuenta con un potencial para la formación de recursos humanos de grado y posgrado?

La propuesta identifica beneficiarios de manera parcialmente adecuada: describe con claridad las áreas de impacto (salud humana, clima regional, agricultura, gestión ambiental) y actores vinculados al monitoreo y la producción de datos (FIUNA/LIC, red DMH-DINAC de radiómetros, uso de satélites y observatorios magnéticos regionales).  ?  ? No obstante, falta una identificación más operativa de los beneficiarios principales y secundarios (instituciones concretas, roles, necesidades y evidencia de co-diseño), y se declara ausencia de instituciones asociadas/empresas en la sección correspondiente, lo que puede debilitar la adopción sectorial.  ?

El plan de transferencia es adecuado en mecanismos, pues propone informes, infografías, talleres, difusión en medios, reportes técnicos para tomadores de decisión, y alertas/recomendaciones de protección solar en canales oficiales.  ? Sin embargo, requiere mayor estructuración: entregables definidos, responsables, cronograma, métricas de adopción y acuerdos formales con instituciones clave.

Las barreras para transferencia se reconocen solo indirectamente (limitaciones tecnológicas, dependencia de datos externos, brechas de medición UV, necesidad de instrumentación y control de calidad), pero falta un análisis explícito de riesgos y mitigaciones.  ?  ?

Finalmente, el potencial de formación de RR.HH. es alto por su carácter interdisciplinario (instrumentación, medición UV, partículas, datos satelitales, modelado y análisis estadístico), aunque convendría explicitar cupos, líneas de tesis y un plan formativo.  ?


% ¿Las competencias de las diferentes organizaciones, cuando hay más de una organización, están bien integradas y organizadas dentro del alcance de la propuesta? ¿El proyecto fomenta la colaboración entre diferentes actores, como empresas, instituciones de investigación y usuarios?

La propuesta está razonablemente organizada a nivel técnico, pero no formaliza una arquitectura de trabajo entre instituciones (roles, entregables compartidos, gobernanza), porque no hay ?co-ejecutores? declarados. El proyecto fomenta colaboración vía transferencia con sector público y sociedad, pero la colaboración estructurada (co-desarrollo, convenios, pilotos operativos) y la articulación con empresas no están incorporadas en el diseño formal de la propuesta, Lo que sí se observa es una integración disciplinar (más que institucional): el proyecto plantea un abordaje multidisciplinario (física atmosférica, geofísica, salud pública y meteorología) e integración de mediciones terrestres, datos satelitales y modelado computacional.


% ¿Los resultados esperados de la propuesta planteada son relevantes y útiles? ¿Los resultados de producción y sus hitos son alcanzables con la metodología propuesta y acorde a la solución propuesta? ¿ Los objetivos son alcanzables en el periodo de estudio propuesto? ¿Se observa una compatibilidad entre los objetivos y resultados esperados con los tiempos previstos para alcanzarlos según se evidencia en el diagrama de Gantt?

No es posible verificar la compatibilidad objetivos?resultados con el diagrama de Gantt porque el documento consultado no incluye el cronograma detallado, Los resultados esperados son relevantes y útiles porque se orientan directamente a producir evidencia local para la adquisición e instalación de equipamiento, generación de una base de datos de radiación UV, mediciones comparativas dentro/fuera de la SAMA con un sistema equivalente, análisis de correlaciones con tormentas geomagnéticas y variables meteorológicas, y la publicación de al menos un artículo indexado (Q1?Q3).

% ¿Las actividades son adecuadas y alcanzables con la metodología propuesta? ¿Las actividades planteadas para el logro de los objetivos y resultados, cuentan con una adecuada distribución temporal? ¿Los tiempos y las responsabilidades previstas en el plan de trabajo permiten desarrollar el proyecto de manera adecuada?


Las actividades propuestas lucen adecuadas y, en principio, alcanzables con la metodología genérica planteada (una vez mas hace falta mas granularidad metodológica). El ?camino crítico? (instalación de sensores, análisis de eventos geomagnéticos y formulación de estrategias de mitigación) es coherente con los objetivos.  ?Se describen tareas técnicas plausibles: instrumentación con radiómetros UV, medición de partículas energéticas (muones y rayos gamma), articulación con redes/observatorios regionales (p. ej., EMBRACE) y uso de datos satelitales, seguidas por análisis estadístico de correlaciones.  ? Sin embargo, la propuesta aún presenta las actividades más como componentes que como paquetes de trabajo: falta descomposición en entregables, criterios de éxito y dependencias operativas.

Respecto a la distribución temporal, se identifica el plazo total de 24 meses, pero no se evidencia en los documentos revisados un cronograma detallado por fases o hitos que permita evaluar si la secuencia de actividades es óptima y realista.  ? Por ello, se recomienda estructurar el plan en etapas (instalación/calibración, monitoreo continuo/campañas, validación y modelado, síntesis y transferencia), con hitos trimestrales verificables.

Finalmente, con la información disponible no es posible verificar si los tiempos y responsabilidades asignadas permiten ejecutar el proyecto adecuadamente, ya que no se observa una matriz explícita de roles/responsables. Aunque se mencionan acciones de transferencia (informes, talleres, difusión y reportes técnicos), no se asignan responsables ni calendario.  ?


