\documentclass[spanish]{beamer}
\usepackage[ansinew]{inputenc} % Acepta caracteres en castellano
\usepackage[spanish]{babel}    % silabea palabras castellanas
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\usetheme{Madrid}
\usecolortheme{beaver}
\usepackage{textpos}
% Logo  en el comienzo 
\addtobeamertemplate{frametitle}{}{%
\begin{textblock*}{100mm}(.85\textwidth,-1cm)
{\includegraphics[height=0.4in, keepaspectratio=true]{/Users/luisnunez/Dropbox/MisDocumentos/UIS/UISImagenInstitucional/UISLOGO.png}}
\end{textblock*}}

\begin{document}

\title{\textbf{Simetrías y cantidades conservadas} }
\author[L.A. Núñez]{\textbf{Luis A. Núñez}}  
\institute[UIS]{\textit{Escuela de Física, Facultad de Ciencias, } \\
\textit{Universidad Industrial de Santander, Santander, Colombia } \\
{\includegraphics[height=0.4in, keepaspectratio=true]{/Users/luisnunez/Dropbox/MisDocumentos/UIS/UISImagenInstitucional/UISLOGO.png}}
}
\date{\today}
\maketitle


\begin{frame}
\frametitle{Agenda}
  \tableofcontents
\end{frame}


%%%%% Diapo 1
\section{Variables conjugadas y cíclicas}
\frame{
  \frametitle{Variables conjugadas y cíclicas}
   \begin{itemize}  
  	\item<1->  Dado un sistema caracterizado por un Lagrangiano $\mathcal{L}\left(q_j, \dot{q}_j, t\right)$, se define el momento conjugado, $p_j\left(q_j, \dot{q}_j, t\right) \equiv \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \dot{q}_j}$ asociado a la coordenada generalizada $q_j$. También llamado momento canónico.
	\item<2-> El $p_j$ no necesariamente es el momento lineal. También puede corresponder al momento angular o a otra cantidad física.
	\item<3-> Si un Lagrangiano $\mathcal{L}$ de un sistema no contiene explícitamente una coordenada $q_i$ (puede contener $\dot{q}_i$ y $t$ ), se dice que $q_i$ es una coordenada cíclica o ignorable. 
	\item<4-> Entonces,  el momento conjugado $p_i$ asociado a una coordenada cíclica, $q_i$, es constante. Luego, la cantidad $p_i\left(q_j, \dot{q}_j, t\right)$ es una cantidad conservada, i.e. una primera integral del movimiento.
	\item<5-> Si una coordenada $q_i$ es cíclica, entonces $\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial q_i}=0$, y la ecuación de Lagrange para esa coordenada cíclica $q_i$ es $ \frac{{\rm d}}{{\rm d} t}\left(\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \dot{q}_i}\right)  =\frac{{\rm d} p_i}{{\rm d} t}=0 
\Rightarrow p_i  =\text { cte. }$
  
    \end{itemize}
}
%
%%%%% Diapo 2
\section{Ejemplo: Partícula cono invertido}
\frame{
  \frametitle{Partícula sobre un cono invertido}
   \begin{itemize}  
  	\item<1-> Consideremos una partícula que se mueve sobre una supreficie cónica
	\begin{figure}[t]
		\includegraphics[width=1.0in]{Figuras/Cono.png}
   	\end{figure}
	\item<2-> Su Lagrangeano es  $\mathcal{L}(r, \dot{r}, \dot{\varphi})=\frac{1}{2} m\left(\dot{r}^2 \csc ^2 \alpha+r^2 \dot{\varphi}^2\right)-m g r \cot \alpha$
	\item<3-> La coordenada $\varphi$ es cíclica. El momento conjugado $p_{\varphi}$ asociado con la coordenada angular $\varphi$ es constante, 
	$p_{\varphi}=\frac{ \partial \mathcal{L}}{\partial \dot{\varphi}}=m r^2 \dot{\varphi}=\text { cte }$.
	\item<4-> El momento angular de la partícula, 
	$\mathbf{L}=\mathbf{r} \times m \mathbf{v} = 
	m\left|\begin{array}{ccc}
		\hat{\mathbf{x}} & \hat{\mathbf{y}} & \hat{\mathbf{z}} \\
		x & y & z \\
		\dot{x} & \dot{y} & \dot{z}
	\end{array}\right| $ 
	\item<5-> La componente $z$ es  $ \mathcal{L}_z=m(x \dot{y}-y \dot{x}) =m r^2 \dot{\varphi} \equiv p_{\varphi} = {\rm cte}$, \\ 
	ya que
	$\begin{array}{ll}
		x=r \cos \varphi, & \quad \dot{x}=\dot{r} \cos \varphi-r \dot{\varphi} {\rm sen} \, \varphi \\
		y=r {\rm sen} \, \varphi, &  \quad \dot{y}=\dot{r} {\rm sen} \, \varphi+r \dot{\varphi} \cos \varphi
	\end{array}$

    \end{itemize}
}
%
%%%%% Diapo 3
\section{Ejemplo: Partícula en medio viscoso}
\frame{
  \frametitle{Partícula en medio viscoso}
   \begin{itemize}  
	\item<1-> Consideremos una partícula de masa $m$ que se mueve con velocidad $\mathbf{v}$ en un medio viscoso, con coeficiente de fricción $\alpha$.
	\begin{figure}[t]
		\includegraphics[width=1.0in]{Figuras/ParticulaViscoso.png}
   	\end{figure}
	\item<2-> Se mueve en la dirección $x$, de modo que  $ \mathcal{L}=\frac{1}{2} m \dot{x}^2 e^{\frac{\alpha}{m} t}$
	\item<3-> La coordenada $x$ es cíclica, i.e., $\frac{ \partial \mathcal{L}}{\partial x}=0$. El momento conjugado $p_x$ es constante, $ p_x=\frac{ \partial \mathcal{L}}{\partial \dot{x}}=m \dot{x} e^{\frac{\alpha}{m} t}=\text { cte } = m v_0 \Rightarrow \dot{x}=v_x(t)=v_0 e^{-\frac{\alpha}{m} t}$.
	\item<4-> Note que el momento conjugado es distinto del momento lineal $p=m v_x(t)$, que no es constante.
	\item<5-> La posición será $x(t)=x_0+\frac{v_0 m}{\alpha}\left(1-e^{-(\alpha / m) t}\right)$
	\item<6-> A partir del Lagrangiano se obtiene la ecuación de movimiento, $m \ddot{x}=-\alpha \dot{x}$
	\item<7-> Que es la Segunda Ley de Newton para la componente $x$ de la fuerza $\mathbf{F}=-\alpha \mathbf{v}$ ejercida por el fluido sobre la partícula.

    \end{itemize}
}
%
%%%%% Diapo 4
\section{Teorema de Noether}
\frame{
  \frametitle{Teorema de Noether}
   \begin{itemize}  
  	\item<1-> Consideremos una transformación infinitesimal del Lagrangiano  $ \mathcal{L} \rightarrow \mathcal{L}^{\prime}=\mathcal{L}+ \delta \mathcal{L}$ que no modifica las ecuaciones de movimiento.  
	\item<2-> Esta transformación infinitesimal representa una simetría del sistema, {\bf una simetría de la acción} y se dice que {\bf la acción es invariante bajo esa transformación}.
	\item<3-> {\bf Teorema de Noether en Mecánica Clásica}
	\begin{itemize}
		\item Si la acción de un sistema es invariante bajo una transformación infinitesimal de coordenadas $q_j^{\prime}=q_j+\delta q_j$ que cambia el Lagrangiano a  $ \mathcal{L}^{\prime}=\mathcal{L}+ \delta \mathcal{L}$, tal que $ \delta \mathcal{L}=\frac{{\rm d} f\left(q_j, t\right)}{{\rm d} t}$ para alguna función $f\left(q_j, t\right)$. 
		\item Entonces el Lagrangiano (y el sistema)  $ \mathcal{L}\left(q_j, \dot{q}_j, t\right)$ posee una simetría y la función $ \mathcal{J}\left(q_j, \dot{q}_j, t\right)=\sum_{j=1}^s \frac{ \partial \mathcal{L}}{\partial q_j} \delta q_j-f$ constituye una cantidad conservada asociada a esa transformación.
		\item La cantidad $\mathcal{J}$ se denomina corriente de Noether.
	\end{itemize}
    \end{itemize}
}
%
%%%%% Diapo 5
%\section{Sección}
\frame{
  \frametitle{Demostración del Teorema de Noether}
   \begin{itemize}  
  	\item<1-> La transformación $q_j^{\prime}=q_j+\delta q_j$ (donde $t$ es fijo, $\delta t=0$ ) produce la siguiente variación  $ \delta \mathcal{L}\left(q_j, \dot{q}_j, t\right)=\sum_{j=1}^s \frac{ \partial \mathcal{L}}{\partial q_j} \delta q_j+\sum_{j=1}^s \frac{ \partial \mathcal{L}}{\partial \dot{q}_j} \delta \dot{q}_j$
	\item<2-> Las ecuaciones de Lagrange, conducen a 
	$ \delta \mathcal{L}  =\sum_{j=1}^s  \frac{{\rm d}}{{\rm d} t}\left(\frac{ \partial \mathcal{L}}{\partial \dot{q}_j}\right) \delta q_j+\sum_{j=1}^s \frac{ \partial \mathcal{L}}{\partial \dot{q}_j}  \frac{{\rm d}}{{\rm d} t}\left(\delta q_j\right)  = \frac{{\rm d}}{{\rm d} t}\left(\sum_{j=1}^s \frac{ \partial \mathcal{L}}{\partial \dot{q}_j} \delta q_j\right)$
	\item<3-> Según el teorema, la variación $\delta \mathcal{L} $ se puede escribir $\delta \mathcal{L} =\frac{{\rm d} f\left(q_j, t\right)}{{\rm d} t}$.
	\item<4-> Luego  $ \frac{{\rm d}}{{\rm d} t}\left(\sum_{j=1}^s \frac{\partial \mathcal{L} }{\partial \dot{q}_j} \delta q_j\right)=\frac{{\rm d} f\left(q_j, t\right)}{{\rm d} t} \Rightarrow  \frac{{\rm d}}{{\rm d} t}\left(\sum_{j=1}^s \frac{\partial \mathcal{L} }{\partial \dot{q}_j} \delta q_j-f\right)=0 \Rightarrow  \mathcal{J}\left(q_j, \dot{q}_j, t\right) \equiv \sum_{j=1}^s \frac{\partial \mathcal{L} }{\partial \dot{q}_j} \delta q_j-f=\text { cte. }$
	\item<5-> El Teorema de Noether establece que a cada simetría de un sistema, le corresponde una cantidad conservada
	\item<6-> Las simetrías y cantidades conservadas permiten conocer propiedades de un sistema y hacer predicciones sobre su comportamiento.
	\item<7-> Las ecuaciones de movimiento son ecuaciones diferenciales de segundo orden para las $q_j$, mientras que las cantidades conservadas $\mathcal{J}\left(q_j, \dot{q}_j, t\right)= cte$, son ecuaciones diferenciales de primer orden

    \end{itemize}
}
%
%%%%% Diapo 6
\section{Ejemplo: Coordenada cíclica}
\frame{
  \frametitle{Coordenada cíclica}
   \begin{itemize}  
  	\item<1-> Supongamos que la coordenada $q_i$ es cíclica, $\frac{\partial \mathcal{L} }{\partial q_i}=0$, para un Lagrangiano $ \mathcal{L} \left(q_j, \dot{q}_j, t\right)$.
	\item<2->  La transformación de coordenadas $q_i^{\prime}=q_i+\delta q_i$, con $\delta q_i=$ cte, y $q_j^{\prime}=q_j, \delta q_j=0$, para $i \neq j$, no produce cambios $\delta \mathcal{L} $ en el Lagrangiano. 
	Esto es $\delta \mathcal{L} = \sum_j \frac{\partial \mathcal{L} }{\partial q_j} \delta q_j +\sum_j \frac{\partial \mathcal{L} }{\partial \dot{q}_j} \underbrace{\delta \dot{q}_j}_{=0}=\underbrace{\frac{\partial \mathcal{L} }{\partial q_i}}_{=0} \delta q_i=0$
	\item<3-> Por otro lado, la función $f$ surge de $\delta \mathcal{L} =\frac{{\rm d} f}{{\rm d} t}=0 \quad \Rightarrow f=c=\mathrm{cte}$
	\item<4-> La corriente de Noether conservada $ \mathcal{J} $ es $ \mathcal{J}   =\sum_j \frac{\partial \mathcal{L} }{\partial \dot{q}_j} \delta q_j-f=\text { cte } \Rightarrow \frac{\partial \mathcal{L} }{\partial \dot{q}_i} \delta q_i-c=\text { cte }  \Rightarrow \frac{\partial \mathcal{L} }{\partial \dot{q}_i} \equiv p_i=\text { cte. }$
	\item<5-> El momento conjugado $p_i$ asociado a $q_i$ es constante.
    \end{itemize}
}
%
%%%%% Diapo 7
\section{Ejemplo: Partícula en campo gravitatorio}
\frame{
  \frametitle{Partícula en campo gravitatorio}
   \begin{itemize}  
  	\item<1-> Consideremos una partícula en movimiento vertical en el campo gravitacional con un lagrangiano $ \mathcal{L} =\frac{1}{2} m \dot{y}^2-m g y$
	\begin{figure}[t]
		\includegraphics[width=1.5in]{Figuras/Parabolico.png}
   	\end{figure}
	\item<2-> El cambio en $ \mathcal{L} $ bajo la transformación de coordenadas, $y^{\prime}=y+\delta y$, con $\delta y=$ cte,  es $\delta \mathcal{L} =\frac{\partial \mathcal{L} }{\partial y} \delta y+\frac{\partial \mathcal{L} }{\partial \dot{y}}  \underbrace{\delta \dot{y}}_{=0} \equiv -m g \delta y$
	\item<3-> Con lo cual $\delta \mathcal{L}   =\frac{{\rm d} f}{{\rm d} t}=-m g \delta y \Rightarrow \quad f  =-m g \, t \, \delta y$
	\item<4-> Con la cantidad conservada $ \mathcal{J}  =\frac{\partial \mathcal{L} }{\partial \dot{y}} \delta y-f=\mathrm{cte}  \Rightarrow m \dot{y} \delta y+m g t \delta y=\mathrm{cte} \Rightarrow \dot{y}+g t=\mathrm{cte}$

    \end{itemize}
}
%
%%%%% Diapo 8
\section{Homogeneidad del espacio y conservación del momento lineal}
\frame{
  \frametitle{Conservación del momento lineal 1/2}
   \begin{itemize}
   	\item<1-> Consideremos un sistema de $N$ partículas con posiciones $\mathbf{r}_\alpha=\left(x_{ 1 \, \alpha}, x_{ 2 \, \alpha}, x_{ 3 \, \alpha}\right)$ $\alpha=1, \ldots, N$, con un Lagrangiano $\mathcal{L}\left(\mathbf{r}_\alpha, \dot{\mathbf{r}}_\alpha, t\right)$.  
  	\item<2-> Homogenidad del espacio significa que las propiedades mecánicas de un sistema no cambian si todo el sistema es desplazado en una dirección arbitraria del espacio.
	\begin{figure}[t]
		\includegraphics[width=1.2in]{Figuras/Traslacion.png}
   	\end{figure}
	\item<3-> Supongamos la transformación de coordenadas $\mathbf{r}_\alpha^{\prime}=\mathbf{r}_\alpha+\delta \mathbf{r}$, donde $\delta \mathbf{r}=\left(\delta x_1, \delta x_2, \delta x_3\right)$ es un vector infinitesimal cuyas componentes $\delta x_j$ son constantes; i. e., $\delta \dot{\mathbf{r}}=0$.
	\item<4-> Homogeneidad del espacio implica que la transformación infinitesimal no produce cambios en el Lagrangiano del sistema, $\delta \mathcal{L}=0 =\frac{{\rm d} f}{{\rm d} t}$ implica que $f$ es constante. 
    \end{itemize}
}
%
%%%%% Diapo 9
%\section{Sección}
\frame{
  \frametitle{Conservación del momento lineal 2/2}
   \begin{itemize}  
  	\item<1-> La corriente conservada es $\mathcal{J}  =\sum_{\alpha=1}^N \sum_{j=1}^3 \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \dot{x}_{j \, \alpha}} \delta x_j-f=\mathrm{cte}  \Rightarrow \sum_{\alpha=1}^N \sum_{j=1}^3 \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \dot{x}_{j \, \alpha}} \delta x_j=\mathrm{cte}  \Rightarrow \sum_{\alpha=1}^N \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \dot{\mathbf{r}}_\alpha} \cdot \delta \mathbf{r}=\mathrm{cte}$
	\item<2-> Donde $\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \dot{\mathbf{r}}_\alpha} \equiv\left(\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \dot{x}_{ 1 \, \alpha}}, \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \dot{x}_{ 2 \, \alpha}}, \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \dot{x}_{ 3 \, \alpha}}\right)$
	\item<3-> Como $\delta \mathbf{r}$ es constante, $\mathbf{P}_{\mathrm{T}} \equiv \sum_{\alpha=1}^N \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \dot{\mathbf{r}}_\alpha}=\mathrm{cte}$
	\item<4-> La cantidad $\mathbf{P}_{\mathrm{T}}$ es el momento lineal total del sistema.
	\item<5-> Si el Lagrangiano de un sistema cuya energía potencial depende solamente de las coordenadas, $\mathcal{L}=\frac{1}{2} \sum_{\alpha=1}^N m_\alpha \dot{\mathbf{r}}_\alpha^2-V\left(\mathbf{r}_1, \mathbf{r}_2, \ldots, \mathbf{r}_N\right)$
	\item<6-> Entonces, $\mathbf{P}_{\mathrm{T}}=\sum_{\alpha=1}^N \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \dot{\mathbf{r}}_\alpha}=\sum_{\alpha=1}^N m_\alpha \dot{\mathbf{r}}=\sum_{\alpha=1}^N m_\alpha \mathbf{v}_\alpha$
	\item<7-> El momento lineal de una partícula es $\mathbf{p}_\alpha=m_\alpha \mathbf{v}_\alpha=\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \dot{\mathbf{r}}_\alpha}$
	\item<8-> En un sistema donde existe simetría translacional en una dirección espacial, la componente del momento lineal total del sistema en esa dirección se conserva.
    \end{itemize}
}
%
%%%%% Diapo 10
\section{Isotropía del espacio y conservación del momento angular}
\frame{
  \frametitle{Conservación del momento angular 1/2}
   \begin{itemize}  
  	\item<1-> Consideremos una partícula en la posición $\mathbf{r}=(x, y, z)$ respecto a $O$ y una rotación infinitesimal del vector $\mathbf{r}$ alrededor del eje con $|\mathbf{r}|$ fijo.
	\begin{figure}[t]
		\includegraphics[width=1.2in]{Figuras/Rotacion.png}
   	\end{figure}
	\item<2-> Sea $\delta \varphi$ la magnitud constante del ángulo rotado en sentido antihorario.
	\item<3-> El vector de posición de la partícula transformado por la rotación infinitesimal es $\mathbf{r}^{\prime}=\mathbf{r}+\delta \mathbf{r}$
	\item<4-> Sonde $\delta \mathbf{r}$ tiene dirección perpendicular al plano $(\mathbf{r}, \delta \varphi)$ y magnitud $\delta r=$ $r \, {\rm sen} \, \theta \delta \varphi$, con $\theta$ es el ángulo entre $\delta \varphi$ y $r$. Entonces $\delta \mathbf{r}=\delta \varphi \times \mathbf{r}$
	\item<5-> Consideremos a continuación un sistema de $N$ partículas con posiciones $\mathbf{r}_\alpha, \alpha=$ $1, \ldots, N$, sujeto a una rotación infinitesimal $\delta \varphi$

  
    \end{itemize}
}
%
%%%%% Diapo 11
%\section{Sección}
\frame{
  \frametitle{Conservación del momento angular 2/2}
   \begin{itemize}  
  	\item<1-> El cambio en el vector de posición de la partícula $\alpha$ es $\delta \mathbf{r}_\alpha=\delta \varphi \times \mathbf{r}_\alpha$. 
	\item<2-> La isotropía del espacio implica que esta transformación infinitesimal no introduce cambios en el Lagrangiano del sistema; i. e., $\delta \mathcal{L}=0$. Expresando $\delta \mathcal{L}=\frac{{\rm d} f}{{\rm d} t}$, obtenemos $f=$ cte
	\item<3-> Entonces, el teorema de Noether establece que la cantidad conservada  $ \mathcal{J}  =\sum_{\alpha=1}^N \sum_{j=1}^3 \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \dot{x}_{j \, \alpha}} \delta x_{j \, \alpha}-f=\text { cte }  \Rightarrow \sum_{\alpha=1}^N \sum_{j=1}^3 \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \dot{x}_{j \, \alpha}} \delta x_{j \, \alpha}=\text { cte }  \Rightarrow \sum_{\alpha=1}^N \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \dot{\mathbf{r}}_\alpha} \cdot \delta \mathbf{r}_\alpha=\text { cte. }$
	\item<4-> Sustituyendo $\mathbf{p}_\alpha=\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \dot{\mathbf{r}}_\alpha}$ y $\delta \mathbf{r}_\alpha=\delta \varphi \times \mathbf{r}_\alpha$, podemos escribir 
	$\sum_{\alpha=1}^N \mathbf{p}_\alpha \cdot\left(\delta \boldsymbol{\varphi} \times \mathbf{r}_\alpha\right)=\sum_{\alpha=1}^N \delta \boldsymbol{\varphi} \cdot\left(\mathbf{r}_\alpha \times \mathbf{p}_\alpha\right)=\delta \boldsymbol{\varphi} \cdot \sum_{\alpha=1}^N \mathbf{r}_\alpha \times \mathbf{p}_\alpha=\mathrm{cte}$
	\item<5-> Donde $\mathbf{a} \cdot \mathbf{b} \times \mathbf{c}=\mathbf{b} \cdot \mathbf{c} \times \mathbf{a}$.
	\item<6-> Como $\delta \boldsymbol{\varphi}$ es constante, $\mathbf{L}_{\mathrm{T}} \equiv \sum_{\alpha=1}^N \mathbf{r}_\alpha \times \mathbf{p}_\alpha=\mathrm{cte}$. La cantidad vectorial $\mathbf{L}_{\mathrm{T}}$ es el momento angular total del sistema.
	\item<7-> Si un sistema posee simetría rotacional alrededor de un eje, se conserva la componente del momento angular en esa dirección. 
    \end{itemize}
}
%
%%%%% Diapo 2
\section{Ejemplo: Oscilador armónico bidimensional}
\frame{
  \frametitle{Oscilador armónico bidimensional}
   \begin{itemize}  
  	\item<1-> Sea una partícula de masa $m$ sobre el plano $(x, y)$ sin fricción, sujeta a la fuerza elástica de constante $k$ $\Rightarrow \mathcal{L}=\frac{1}{2} m\left(\dot{x}^2+\dot{y}^2\right)-\frac{1}{2} k\left(x^2+y^2\right)$ 
	\item<2-> Supongamos una rotación infinitesimal $\delta \varphi=\delta \varphi \hat{\mathbf{z}}$ alrededor del eje $z$. 
	\item<3-> Entonces $\delta \mathbf{r}=\delta \boldsymbol{\varphi} \times \mathbf{r}$, con $\mathbf{r}=(x, y, z)$, posee componentes $\delta x=-y \delta \varphi,  \delta \dot{x}=-\dot{y} \delta \varphi \quad {\rm y} \quad \delta y=x \delta \varphi,  \delta \dot{y}=\dot{x} \delta \varphi$
	\item<4-> La variación de $\mathcal{L}$ bajo esta transformación infinitesimal es $\delta \mathcal{L} =\sum_i \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial x_i} \delta x_i+\sum_i \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \dot{x}_i} \delta \dot{x}_i  =k x y \delta \varphi-k y x \delta \varphi-m \dot{x} \dot{y} \delta \varphi+m \dot{y} \dot{x} \delta \varphi=0$
	\item<5-> La condición $\delta \mathcal{L}=\frac{{\rm d} f\left(q_j, t\right)}{{\rm d} t}$ implica que $f=$ cte $=c$. 
	\item<6-> La cantidad conservada $ \mathcal{J}  =\sum_j \frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \dot{x}_j} \delta x_j-f = m(-y \dot{x}+x \dot{y}) \delta \varphi-c=\mathrm{cte}$
	\item<7-> Como $\delta \varphi= cte$, tenemos $m(x \dot{y}-y \dot{x}) \equiv L_z=\mathrm{cte}$
	\item<8-> En coordenadas polares, el Lagrangiano es \\ $\mathcal{L}=\frac{1}{2} m\left(\dot{r}^2+\right.$ $\left.r^2 \dot{\varphi}^2\right)+\frac{1}{2} k r^2$ y la coordenada $\varphi$ es cíclica, $\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \varphi}=0$
	\item<9-> El momento conjugado $p_{\varphi}=\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \dot{\varphi}}=m r^2 \dot{\varphi}=\text { cte. }$
    \end{itemize}
}

  
\end{document}

%
%%%%% Diapo 2
\section{Sección}
\frame{
  \frametitle{Título transparencia}
   \begin{itemize}  
  \item<1-> 
    \end{itemize}
}
%
%%%%% Diapo 2
\section{Sección}
\frame{
  \frametitle{Título transparencia}
   \begin{itemize}  
  \item<1-> 
    \end{itemize}
}%
%%%%% Diapo 2
\section{Sección}
\frame{
  \frametitle{Título transparencia}
   \begin{itemize}  
  \item<1-> 
    \end{itemize}
}%
%%%%% Diapo 2
\section{Sección}
\frame{
  \frametitle{Título transparencia}
   \begin{itemize}  
  \item<1-> 
    \end{itemize}
}
