\documentclass[spanish]{beamer}
\usepackage[ansinew]{inputenc} % Acepta caracteres en castellano
\usepackage[spanish]{babel}    % silabea palabras castellanas
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools,cancel} % cancela con una flecha \cancelto{0}{XXXX}
\renewcommand{\CancelColor}{\color{red}} %change cancel color to red
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\usetheme{Madrid}
\usecolortheme{beaver}
\usepackage{textpos}
% Logo  en el comienzo 
\addtobeamertemplate{frametitle}{}{%
\begin{textblock*}{100mm}(.85\textwidth,-1cm)
{\includegraphics[height=0.4in, keepaspectratio=true]{/Users/luisnunez/Dropbox/MisDocumentos/UIS/UISImagenInstitucional/UISLOGO.png}}
\end{textblock*}}

\begin{document}

\title{\textbf{Transformaciones Canónicas} }
\author[L.A. Núñez]{\textbf{Luis A. Núñez}}  
\institute[UIS]{\textit{Escuela de Física, Facultad de Ciencias, } \\
\textit{Universidad Industrial de Santander, Santander, Colombia } \\
{\includegraphics[height=0.4in, keepaspectratio=true]{/Users/luisnunez/Dropbox/MisDocumentos/UIS/UISImagenInstitucional/UISLOGO.png}}
}
\date{\today}
\maketitle


\begin{frame}
\frametitle{Agenda}
  \tableofcontents
\end{frame}
%
%%%%% Diapo 1
\section{Transformaciones Canónicas}
\subsection{Transformaciones Puntuales}
\frame{
  \frametitle{Transformaciones Puntuales}
   \begin{itemize}  
  	\item<1-> Las posiciones en el espacio pueden ser descritas por diferentes sistemas de coordenadas $\left\{q_i\right\}$: cartesianas, esféricas, cilíndricas, etc.
	\item<2-> La forma de las ecuaciones de Lagrange no depende del conjunto de coordenadas $\left\{q_i\right\} \leftrightarrow \left\{Q_i\right\}$: 
	$\frac{d}{d t}\left(\frac{\partial L}{\partial \dot{q}_i}\right)-\frac{\partial L}{\partial q_i}=0 \leftrightarrow  \frac{d}{d t}\left(\frac{\partial L}{\partial \dot{Q}_i}\right)-\frac{\partial L}{\partial Q_i}=0$ 
	\item<3-> En el espacio de fase podemos realizar una {\bf transformación puntual de coordenadas} 
	$\left\{q_i, p_i\right\} \leftrightarrow \left\{Q_i, P_i\right\}\Rightarrow \mathcal{H}\left(q_i, p_i, t\right) \leftrightarrow \tilde{\mathcal{H}}\left(Q_i, P_i, t\right)$
	\item<4-> En general, la forma de las ecuaciones de Hamilton no se preserva en las nuevas coordenadas y momentos $\left\{Q_i, P_i\right\}$.
	\item<5-> Consideremos la siguiente transformacion puntual $\left\{q_i, p_i\right\} \rightarrow\left\{Q_i, P_i\right\}$ en el espacio de fase, $Q_i=p_i, \quad P_i=q_i$
	\item<6-> Entonces
	$\dot{q}_i=\frac{\partial \mathcal{H}}{\partial p_i} \Rightarrow \dot{P}_i=\frac{\partial \tilde{\mathcal{H}}}{\partial p_i}=\sum_{k=1}^s\left(\frac{\partial \tilde{\mathcal{H}}}{\partial Q_k} \frac{\partial Q_k}{\partial p_i}+\frac{\partial \tilde{\mathcal{H}}}{\partial P_k} \frac{\partial P_k}{\partial p_i}\right) 
=-\sum_k \frac{\partial \tilde{\mathcal{H}}}{\partial Q_k} \delta_{i k}=-\frac{\partial \tilde{\mathcal{H}}}{\partial Q_i}$ \\
$\dot{p}_i=-\frac{\partial \mathcal{H}}{\partial q_i} \Rightarrow \dot{Q}_i=-\frac{\partial \tilde{\mathcal{H}}}{\partial q_i}=-\sum_{k=1}^s\left(\frac{\partial \tilde{\mathcal{H}}}{\partial Q_k} \frac{\partial Q_k}{\partial q_i}+\frac{\partial \tilde{\mathcal{H}}}{\partial P_k} \frac{\partial P_k}{\partial q_i}\right) 
=-\sum_k \frac{\partial \tilde{\mathcal{H}}}{\partial P_k} \delta_{i k}=-\frac{\partial \tilde{\mathcal{H}}}{\partial P_i}$ Claramente no se cumplen
    \end{itemize}
}
%
%%%%% Diapo 2
\subsection{Transformaciones Canónicas}
\frame{
\frametitle{Transformaciones Canónicas}
\begin{itemize}  
	\item<1-> Una {\bf transformación canónica} es una transformación puntual que mantiene invariante la forma de las ecuaciones de Hamilton.
	$$
	\begin{array}{r|c|l}
	\mathcal{H}\left(q_i, p_i, t\right) & \rightarrow \text { Transformación canónica }  \rightarrow & \tilde{\mathcal{H}}\left(Q_i, P_i, t\right) \\
	\dot{q}_i=\frac{\partial \mathcal{H}}{\partial p_i} &  P_i=P_i\left(q_j, p_j, t\right)   &  \dot{Q}_i=\frac{\partial \tilde{\mathcal{H}}}{\partial P_i}\\
	\dot{p}_i=-\frac{\partial \mathcal{H}}{\partial q_i} & Q_i\left(q_j, p_j, t\right) &  \dot{P}_i=-\frac{\partial \tilde{\mathcal{H}}}{\partial Q_i}  
	\end{array}
	$$
	\item<2-> Las transformaciones canónicas son particularmente útiles cuando el Hamiltoniano transformado $\tilde{\mathcal{H}}\left(Q_i, P_i, t\right)$ no depende explícitamente de alguna coordenada $Q_j$ o momento $P_j$
\end{itemize}
}
%
%%%%% Diapo 2
\subsection{Transformacion Canónica y Principio de Mínima Acción}
\frame{
\frametitle{Principio de Mínima Acción}
\begin{itemize}  
	\item<1-> La condición para que una transformación $\left\{q_i, p_i\right\} \rightarrow\left\{Q_i, P_i\right\}$ sea canónica se deriva a partir de la equivalencia del Principio de Mínima Acción en ambos conjuntos de variables del espacio de fase.
	\item<2-> El Principio de Mínima Acción para las variables $\left\{q_i, p_i\right\}$, implica $S  =\int_{t_1}^{t_2} \mathcal{L} d t \Rightarrow \delta S=0  \Rightarrow \delta\left(\int_{t_1}^{t_2} \mathcal{L} d t\right)=0$
 	\item<3-> Como el Hamiltoniano $\mathcal{H}\left(q_i, p_i, t\right)=\sum_{i=1}^s p_i \dot{q}_i- \mathcal{L}$
	\item<4-> Tendremos 
	$\delta S=\delta\left(\int_{t_1}^{t_2} \sum_{i=1}^s p_i \dot{q}_i-\mathcal{H}\right) d t=0 \Leftrightarrow$ $ 
	\delta \tilde{S} = \delta\left(\int_{t_1}^{t_2} \sum_{i=1}^s P_i \dot{Q}_i-\mathcal{H}\right) d t=0$
	\item<5-> Ambas formulaciones del Principio de Mínima Acción conducen a ecuaciones equivalentes si los integrandos  difieren, en una derivada total 
	$\sum_{i=1}^s p_i \dot{q}_i-\mathcal{H}=\sum_{i=1}^s P_i \dot{Q}_i- \tilde{\mathcal{H}} +\frac{d  \mathcal{F}}{d t}$
	\item<6-> Con lo cual $\frac{d  \mathcal{F}}{d t}=\sum_{i=1}^s p_i \dot{q}_i-\sum_{i=1}^s P_i \dot{Q}_i+\left(\tilde{\mathcal{H}}-\mathcal{H}\right)$ 
	\item<7-> La función  $\mathcal{F}$ se llama función generadora de la transformación canónica $\left\{q_i, p_i\right\} \rightarrow$ $\left\{Q_i, P_i\right\}$.
\end{itemize}
}
%
%%%%% Diapo 2
\subsection{Función Generadora}
\frame{
\frametitle{Función Generadora}
\begin{itemize}  
	\item<1->  Dada una  $\mathcal{F}\left(q_i, p_i, Q_i, P_i, t\right)$, su derivada total $\frac{d  \mathcal{F}}{d t}$ debe satisfacer la condición 
	$\frac{d  \mathcal{F}}{d t}=\sum_{i=1}^s p_i \dot{q}_i-\sum_{i=1}^s P_i \dot{Q}_i+\left(\tilde{\mathcal{H}}-\mathcal{H}\right)$  para que la transformación $\left\{q_i, p_i\right\} \rightarrow\left\{Q_i, P_i\right\}$ sea canónica.
	\item<2-> Las derivadas parciales de  $\mathcal{F}$ con respecto a sus argumentos, contenidas en la expresión de $\frac{d  \mathcal{F}}{d t}$, permiten establecer la relación entre las variables $\left\{Q_i, P_i\right\}$ y $\left\{q_i, p_i\right\}$ y los tipos de función generadora.
	\item<3->  La transformación canónica asociada a una función generadora  $\mathcal{F}$ es una propiedad característica de la función  $\mathcal{F}$ y no depende del Hamiltoniano de un sistema específico. 
	\item<4-> Dada una función generadora $\mathcal{F}$, es posible encontrar una transformación canónica asociada a $\mathcal{F}$.
	\item<5-> Dada una transformación canónica, en principio es posible obtener la función generadora que produce esa transformación.
	\item<6-> La relación entre el Hamiltoniano $\mathcal{H}\left(q_i, p_i, t\right)$ y el Hamiltoniano transformado $\tilde{\mathcal{H}}\left(Q_i, P_i, t\right)$ resultante de la transformación canónica $\left\{q_i, p_i, t\right\} \rightarrow\left\{Q_i, P_i, t\right\}$ generada por una $\mathcal{F}$ siempre es $\tilde{\mathcal{H}}=\mathcal{H}+\frac{\partial \mathcal{F}}{\partial t}$
\end{itemize}
}
%
%%%%% Diapo 2
\subsection{Ejemplo de Función Generadora}
\frame{
\frametitle{Ejemplo de Función Generadora 1/2}
Encontrar la transformación canónica $\left\{q_i, p_i\right\} \rightarrow\left\{Q_i, P_i\right\}, i=1,2$, generada por la función $\mathcal{G}=q_1\left(P_1+2 p_2\right)+p_2 P_2$.
\begin{itemize}  
	\item<1-> $\mathcal{G}\left(q_1, P_1, p_2, P_2\right) \Rightarrow $ 
	$\frac{d \mathcal{G}}{d t} =\frac{\partial \mathcal{G}}{\partial q_1} \dot{q}_1+\frac{\partial \mathcal{G}}{\partial P_1} \dot{P}_1+\frac{\partial \mathcal{G}}{\partial p_2} \dot{p}_2+\frac{\partial \mathcal{G}}{\partial P_2} \dot{P}_2 \Rightarrow $ \\ $ \frac{d \mathcal{G}}{d t} = \left(P_1+2 p_2\right) \dot{q}_1+q_1 \dot{P}_1+\left(2 q_1+P_2\right) \dot{p}_2+p_2 \dot{P}_2$
	\item<2-> Comparando con $\frac{d \mathcal{F}}{d t}  =\sum_{i=1}^2 p_i \dot{q}_i-\sum_{i=1}^2 P_i \dot{Q}_i+\left(\tilde{\mathcal{H}}-\mathcal{H}\right) \Rightarrow $ \\ $\frac{d \mathcal{F}}{d t}= p_1 \dot{q}_1+p_2 \dot{q}_2-P_1 \dot{Q}_1-P_2 \dot{Q}_2+\left(\tilde{\mathcal{H}}-\mathcal{H}\right)$
	\item<3-> Para llevarlo a esa forma hacemos $p_2 \dot{q}_2 =\frac{d}{d t}\left(p_2 q_2\right)-q_2 \dot{p}_2$; $\quad P_1 \dot{Q}_1 =\frac{d}{d t}\left(P_1 Q_1\right)-Q_1 \dot{P}_1$;  $\quad P_2 \dot{Q}_2 =\frac{d}{d t}\left(P_2 Q_2\right)-Q_2 \dot{P}_2$
	\item<4-> Con lo cual $\frac{d \mathcal{F}}{d t}=p_1 \dot{q}_1-q_2 \dot{p}_2+Q_1 \dot{P}_1+Q_2 \dot{P}_2+\frac{d}{d t}\left(p_2 q_2-P_1 Q_1-P_2 Q_2\right)+\left(\tilde{\mathcal{H}}-\mathcal{H}\right)$ 
\end{itemize}
}
%
%%%%% Diapo 2
%\section{Sección}
\frame{
\frametitle{Ejemplo de Función Generadora 2/2}
\begin{itemize} 
	\item<1-> Es decir 
	$\frac{d}{d t}\left(\mathcal{F}+P_1 Q_1+P_2 Q_2-p_2 q_2\right)=p_1 \dot{q}_1-q_2 \dot{p}_2+Q_1 \dot{P}_1+Q_2 \dot{P}_2+\left(\tilde{\mathcal{H}}-\mathcal{H}\right)$  
	\item<2-> El lado izquierdo es la derivada total de una función que depende de las variables $\left(q_i, p_i, Q_i, P_i\right), i=1,2$,
	\item<3-> Comparando con $\frac{d \mathcal{G}}{d t} = \left(P_1+2 p_2\right) \dot{q}_1+q_1 \dot{P}_1+\left(2 q_1+P_2\right) \dot{p}_2+p_2 \dot{P}_2$
	\item<4-> Tenemos $\mathcal{G}=\mathcal{F}+P_1 Q_1+P_2 Q_2-p_2 q_2$; $\quad p_1=P_1+2 p_2$; $\quad Q_1=q_1$;  $\quad -q_2=2 q_1+P_2$;  $\quad Q_2=p_2$
	\item<5-> La transformación canónica $\left\{q_i, p_i\right\} \rightarrow\left\{Q_i, P_i\right\}$ generada por $G$ es
	$P_1  =p_1-2 p_2$ $\quad Q_1  =q_1$;  $\quad P_2 =-2 q_1-q_2$ $\quad Q_2  =p_2 $.

\end{itemize}
} 
%
%%%%% Diapo 2
\subsection{Algunos Tipos de funciones generadoras}
\frame{
\frametitle{Tipos de Funciones Generadoras}
\begin{center}
{\tiny
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline Funciones Generadoras & Funciones Generadadoras y derivadas &  Un ejemplo sencillo  \\
\hline$\mathcal{F}=\mathcal{F}_1(q, Q, t)$ & $p_i=\frac{\partial \mathcal{F}_1}{\partial q_i}; \quad P_i=-\frac{\partial \mathcal{F}_1}{\partial Q_i}$ & $\mathcal{F}_1=q_i Q_i, \quad Q_i=p_i, \quad P_i=-q_i$ \\
\hline$\mathcal{F}=\mathcal{F}_2(q, P, t)-Q_i P_i$ & $p_i=\frac{\partial \mathcal{F}_2}{\partial q_i}; \quad Q_i=\frac{\partial \mathcal{F}_2}{\partial P_i}$ & $\mathcal{F}_2=q_i P_i, \quad Q_i=q_i, \quad P_i=p_i$ \\
\hline$\mathcal{F}=\mathcal{F}_3(p, Q, t)+q_i p_i$ & $q_i=-\frac{\partial \mathcal{F}_3}{\partial p_i}; \quad P_i=-\frac{\partial \mathcal{F}_3}{\partial Q_i}$ & $\mathcal{F}_3=p_i Q_i, \quad Q_i=-q_i, \quad P_i=-p_i$ \\
\hline$\mathcal{F}=\mathcal{F}_4(p, P, t)+q_i p_i-Q_i P_i$ & $q_i=-\frac{\partial \mathcal{F}_4}{\partial p_i}; \quad Q_i=\frac{\partial \mathcal{F}_4}{\partial P_i}$ & $\mathcal{F}_4=p_i P_i, \quad Q_i=p_i, \quad P_i=-q_i$ \\
\hline
\end{tabular}
}
\end{center}
}
%
%%%%% Diapo 2
\section{Paréntesis de Poisson}
\subsection{Definición}
\frame{
\frametitle{Paréntesis de Poisson: Definición}
\begin{itemize}  
	\item<1-> Sea una función $f\left(q_i, p_i, t\right)$ en el espacio de fase $\left(q_i, p_i\right)$, $i=1, \ldots, s$, de un sistema mecánico con un Hamiltoniano $\mathcal{H}\left(q_i, p_i, t\right)$.
	\item<2-> La derivada total de $f$ es $\frac{d \mathcal{F}}{d t}=\sum_{i=1}^s\left(\frac{\partial f}{\partial q_i} \dot{q}_i+\frac{\partial f}{\partial p_i} \dot{p}_i\right)+\frac{\partial f}{\partial t}$.
	\item<3-> Sus ecuaciones de Hamilton son $\dot{q}_i=\frac{\partial \mathcal{H}}{\partial p_i}, \quad \dot{p}_i=-\frac{\partial \mathcal{H}}{\partial q_i}$
	\item<4-> Sustituyendo, tenemos $\frac{d \mathcal{F}}{d t}=\sum_{i=1}^s\left(\frac{\partial f}{\partial q_i} \frac{\partial \mathcal{H}}{\partial p_i}-\frac{\partial f}{\partial p_i} \frac{\partial \mathcal{H}}{\partial q_i}\right)+\frac{\partial f}{\partial t}$
	\item<5-> Entonces el paréntesis de Poisson de la función $f$ para un sistema con hamiltoniano $\mathcal{H}$ es $\{f, \mathcal{H}\} \equiv \sum_{i=1}^s\left(\frac{\partial f}{\partial q_i} \frac{\partial \mathcal{H}}{\partial p_i}-\frac{\partial f}{\partial p_i} \frac{\partial \mathcal{H}}{\partial q_i}\right)$.
	\item<6-> Con lo cual $\frac{d \mathcal{F}}{d t}=\{f, \mathcal{H}\}+\frac{\partial f}{\partial t} $
	\item<7-> Si $f$ no depende explícitamente del tiempo (cantidad conservada), tenemos $\{f, \mathcal{H}\}=0$
	\item<8-> Para $f\left(q_i, p_i, t\right)$ y $g\left(q_i, p_i, t\right)$ podemos definir el paréntesis de Poisson de ${f}$ y $g$ como $\{f, g\} \equiv \sum_{i=1}^s\left(\frac{\partial f}{\partial q_i} \frac{\partial g}{\partial p_i}-\frac{\partial f}{\partial p_i} \frac{\partial g}{\partial q_i}\right) .$
\end{itemize}
}
%
%%%%% Diapo 2
\subsection{Propiedades}
\frame{
\frametitle{Paréntesis de Poisson: Propiedades 1/2}
\begin{itemize}  
	\item<1-> El paréntesis de Poisson puede ser considerado como una operación entre dos funciones definidas en un espacio algebraico que asigna otra función en ese espacio.
	\item<2-> El paréntesis de Poisson, como operación algebraica, posee las siguientes propiedades (características de lo que se denomina álgebra de Lie):
	\begin{itemize}
		\item $\{f, g\}=-\{g, f\}, \quad\{f, f\}=0 \quad$ (antisimetría).
		\item $\{f, c\}=0, \quad$ si $c=$ cte.
		\item $\left\{a f_1+b f_2, g\right\}=a\left\{f_1, g\right\}+b\left\{f_2, g\right\}, \quad a, b=$ ctes, un operador lineal.
		\item $\left\{f_1 f_2, g\right\}=f_1\left\{f_2, g\right\}+f_2\left\{f_1, g\right\}, \quad$ (no asociativo).
		\item $\{f,\{g, \mathcal{H}\}\}+\{g,\{h, f\}\}+\{h,\{f, g\}\}=0 \quad$  la identidad de Jacobi.
	\end{itemize}
\end{itemize}
}
%
%
%\section{Sección}
\frame{
\frametitle{Paréntesis de Poisson: Propiedades 2/2}
\begin{itemize}  
	\item<1-> Como $p_i$ y $q_i$ representan coordenadas independientes tenemos $\left\{q_i, f\right\}=\sum_{k=1}^s\left(\frac{\partial q_i}{\partial q_k} \frac{\partial f}{\partial p_k}-
	\cancelto{0}{\frac{\partial q_k}{ \partial p_k}} \frac{\partial f}{\partial q_k}\right)=\sum_{k=1}^s \delta_{i k} \frac{\partial f}{\partial p_k}=\frac{\partial f}{\partial p_i}$ 
	$\left\{p_i, f\right\}=\sum_{k=1}^s \left(\cancelto{0} {\frac{\partial p^{\prime}}{ \partial q_k}} \frac{\partial f}{\partial p_k}-\frac{\partial p_i}{\partial p_k} \frac{\partial f}{\partial q_k}\right)=-\sum_{k=1}^s \delta_{i k} \frac{\partial f}{\partial q_k}=-\frac{\partial f}{\partial q_i} .$
	\item<2-> Si $f=p_j$, ó $f=q_j$, $\left\{q_i, q_j\right\}=0, \quad\left\{p_i, p_j\right\}=0, \quad\left\{q_i, p_j\right\}=\delta_{i j}$
	\item<3-> Utilizando paréntesis de Poisson, las ecuaciones de Hamilton pueden escribirse como 
	$\dot{q}_i  =\frac{\partial \mathcal{H}}{\partial p_i}=\left\{q_i, \mathcal{H}\right\} \quad \dot{p}_i  =-\frac{\partial \mathcal{H}}{\partial q_i}=\left\{p_i, \mathcal{H}\right\}$
	\item<4-> En Mecánica Cuántica, la operación $[A, B]=A B-B A$ se denomina el conmutador de los operadores u observables $A$ y $B$.
	\item<5-> La estructura algebraica de la Mecánica Clásica, expresada en las propiedades de los paréntesis de Poisson, se preserva en la Mecánica Cuántica. En particular, $\left\{q_i, p_j\right\}=i \hbar \delta_{i j}$, donde $\hbar$ es la constante de Planck (dividida por $2 \pi)$.
\end{itemize}
}
%
%%%%% Diapo 2
\subsection{Dos ejemplos}
\frame{
\frametitle{Dos Ejemplos}
\begin{itemize}  
	\item<1-> Calcular $\{r, \mathbf{p}\}$, donde $r=\left(x^2+y^2+z^2\right)^{1 / 2}$
	\begin{itemize}
		\item $\{r, \mathbf{p}\}=\left\{r, p_x\right\} \hat{\mathbf{x}}+\left\{r, p_y\right\} \hat{\mathbf{y}}+\left\{r, p_z\right\} \hat{\mathbf{z}}$
		\item $\left\{r, p_x\right\}=\sum_{i=1}^3\left(\frac{\partial r}{\partial q_i} \frac{\partial p_x}{\partial p_i}-\frac{\partial r}{\partial p_i} \frac{\partial p_x}{\partial q_i}\right)=\frac{\partial r}{\partial x} \frac{\partial p_x}{\partial p_x}=\frac{x}{r}$
		\item $\left\{r, p_y\right\}=\frac{y}{r}, \quad\left\{r, p_z\right\}=\frac{z}{r}$
		\item luego $\{r, \mathbf{p}\}=\frac{x}{r} \hat{\mathbf{x}}+\frac{y}{r} \hat{\mathbf{y}}+\frac{z}{r} \hat{\mathbf{z}}=\frac{\mathbf{r}}{r}=\hat{\mathbf{r}} $
	\end{itemize}
	\item<2->  Dadas las componentes del momento angular $\mathbf{L}=\mathbf{r} \times \mathbf{p}$:
	$L_x=y p_z-z p_y, \quad L_y=z p_x-x p_z, \quad L_z=x p_y-y p_x$ \\
	Calcular los paréntesis de Poisson para las componentes de {\bf p} y {\bf L}: \\ 	
	$\left\{p_y, L_x\right\}=-\frac{\partial L_x}{\partial y}=-p_z$;  $\quad \left\{p_x, L_x\right\}=-\frac{\partial L_x}{\partial x}=0$; $\quad \left\{p_z, L_y\right\}=-\frac{\partial L_y}{\partial z}=-p_x$ \\
 $\left\{L_x, L_y\right\} =\sum_{i=1}^3\left(\frac{\partial L_x}{\partial q_i} \frac{\partial L_y}{\partial p_i}-\frac{\partial L_x}{\partial p_i} \frac{\partial L_y}{\partial q_i}\right)$ \\$ 
		\left\{L_x, L_y\right\} = \left(\frac{\partial L_x}{\partial x} \frac{\partial L_y}{\partial p_x}-\frac{\partial L_x}{\partial p_x} \frac{\partial L_y}{\partial x}\right)+\left(\frac{\partial L_x}{\partial y} \frac{\partial L_y}{\partial p_y}-\frac{\partial L_x}{\partial p_y} \frac{\partial L_y}{\partial y}\right)+\left(\frac{\partial L_x}{\partial z} \frac{\partial L_y}{\partial p_z}-\frac{\partial L_x}{\partial p_z} \frac{\partial L_y}{\partial z}\right)$ \\
	$\left\{L_x, L_y\right\} =x p_y-y p_x=L_z$; $\quad \left\{L_y, L_z\right\}  =L_x$ $\quad \left\{L_z, L_x\right\}  =L_y$
	\item<3-> 	En general, $\left\{l_i, l_j\right\}=\epsilon_{i j k} l_k$ y en Mecánica Cuántica,  $\left[l_i, l_j\right]=i \hbar \epsilon_{i j k} l_k$.	
\end{itemize}
}
 
\end{document}
%
%%%%% Diapo 2
\section{Sección}
\frame{
\frametitle{Título transparencia}
\begin{itemize}  
	\item<1-> 
\end{itemize}
}
	\begin{figure}[t]
		\includegraphics[width=1.8in]{Figuras/Dispersion.png}
   	\end{figure}
%
%%%%% Diapo 2
\section{Sección}
\frame{
\frametitle{Título transparencia}
Las funciones generadores pueden no depender de todas las variables $\left(q_i, p_i, Q_i, P_i, t\right)$ y 
 $\frac{d  \mathcal{F}}{d t}=\sum_{i=1}^s p_i \dot{q}_i-\sum_{i=1}^s P_i \dot{Q}_i+\left(\tilde{\mathcal{H}}-\mathcal{H}\right)$ nos permite identificar varias 
\begin{itemize}
	\item<1-> La función $\mathcal{F}_1\left(q_i, Q_i, t\right)$ genera  $p_i=p_i(q, Q, t), P_i=P_i(q, Q, t)$  
	\item<1-> $\mathcal{F}_1=\mathcal{F}_1\left(q_i, Q_i, t\right) \Rightarrow \frac{d \mathcal{F}_1}{d t}=\sum_{i=1}^s\left(\frac{\partial \mathcal{F}_1}{\partial q_i} \dot{q}_i+\frac{\partial \mathcal{F}_1}{\partial Q_i} \dot{Q}_i\right)+\frac{\partial \mathcal{F}_1}{\partial t}$.
	\item<1-> $p_i=\frac{\partial \mathcal{F}_1}{\partial q_i} =p_i(q, Q, t); \quad P_i=-\frac{\partial \mathcal{F}_1}{\partial Q_i} =P_i(q, Q, t); \quad \tilde{\mathcal{H}} =\mathcal{H}+\frac{\partial \mathcal{F}_1}{\partial t}$
\end{itemize}
}	
