\documentclass[spanish]{beamer}
\usepackage[ansinew]{inputenc} % Acepta caracteres en castellano
\usepackage[spanish]{babel}    % silabea palabras castellanas
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools,cancel} % cancela con una flecha \cancelto{0}{XXXX}
\renewcommand{\CancelColor}{\color{red}} %change cancel color to red
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{dsfont}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\usetheme{Madrid}
\usecolortheme{beaver}
\usepackage{textpos}
% Logo  en el comienzo 
\addtobeamertemplate{frametitle}{}{%
\begin{textblock*}{100mm}(.85\textwidth,-1cm)
{\includegraphics[height=0.4in, keepaspectratio=true]{/Users/luisnunez/Dropbox/MisDocumentos/UIS/UISImagenInstitucional/UISLOGO.png}}
\end{textblock*}}

\begin{document}

\title{\textbf{Pequeñas oscilaciones} }
\author[L.A. Núñez]{\textbf{Luis A. Núñez}}  
\institute[UIS]{\textit{Escuela de Física, Facultad de Ciencias, } \\
\textit{Universidad Industrial de Santander, Santander, Colombia } \\
{\includegraphics[height=0.4in, keepaspectratio=true]{/Users/luisnunez/Dropbox/MisDocumentos/UIS/UISImagenInstitucional/UISLOGO.png}}
}
\date{\today}
\maketitle


\begin{frame}
\frametitle{Agenda}
  \tableofcontents
\end{frame}


%%%%% Diapo 1
\section{Pequeñas oscilaciones 1D}
\frame{
  \frametitle{Pequeñas oscilaciones 1D 1/2}
   \begin{itemize}  
  	\item<1-> Como vimos en la clase de estabiliad dado un $\mathcal{L}=\frac{1}{2} c\dot{q}^2-V_{\mathrm{ef}}(q)$
	\item<2-> La ecuación de movimiento es $c \ddot{q}=f_{\mathrm{ef}}(q) \equiv -\frac{\partial V_{\mathrm{ef}}}{\partial q}$
	\item<3-> Que tendrá un mínimo en $q_0$, cuando  $f_{\mathrm{ef}}\left(q_0\right)=\left.0 \Rightarrow \frac{\partial V_{\mathrm{ef}}}{\partial q}\right|_{q_0}=0$
	\item<4-> Será estable si $\left.\frac{\partial V_{\mathrm{ef}}^2}{\partial q^2}\right|_{q_0}>0$
	\item<5-> Igual que en el caso anterior perturbamos alrededor del mínimo
	\begin{figure}[t]
		\includegraphics[width=1.8in]{Figuras/MinimoOscila.jpg}
   	\end{figure}
	\item<6-> Desarrollamos por Taylor, $V_{\text {ef }}(q)$ alrededor de $q=q_0$, y tenemos  $V_{\mathrm{ef}}(q)=V_{\mathrm{ef}}\left(q_0+\eta\right)=V\left(q_0\right)+ \cancelto{0}{\left.\frac{\partial V_{\mathrm{ef}}}{\partial q}\right|_{q_0}} \eta+\left.\frac{1}{2} \frac{\partial^2 V_{\mathrm{ef}}}{\partial q^2}\right|_{q_0} \eta^2+\cdots,$
    \end{itemize}
}
%%%%% Diapo 2
%\section{Pequeñas oscilaciones 1D}
\frame{
  \frametitle{Pequeñas oscilaciones 1D  2/2}
  \begin{itemize}  
  	\item<1-> Despreciando términos en potencias de $\eta$ de orden superior al cuadrático, tenemos $V_{\mathrm{ef}}(q)=V_{\mathrm{ef}}\left(q_0+\eta\right) \approx \frac{1}{2} K\left(q-q_0\right)^2=\frac{1}{2} K \eta^2$
	\item<2-> La ecuación de movimiento será $c \ddot{\eta} =-\frac{\partial V_{\text {ef }}}{\partial q}=-K\left(q-q_0\right) \equiv -K \eta$
	\item<3-> Entonces, $\ddot{\eta}+\omega^2 \eta=0$, donde $\omega^2 \equiv \frac{K}{c}=\left.\frac{1}{c} \frac{\partial^2 V_{\mathrm{ef}}}{\partial q^2}\right|_{q_0}$ es la frecuencia angular de las pequeñas oscilaciones alrededor de $q_0$.
	\item<4-> Que tendrá como solución \\ $\eta(t)=c_1 \cos \omega t+c_2 \operatorname{sen} \omega t=A \cos (\omega t+\varphi) \equiv \operatorname{Re}\left[A e^{i(\omega t+\varphi)}\right]=\operatorname{Re}\left(a e^{i \omega t}\right)$ donde $a=A e^{i \varphi}$ es la amplitud compleja

   \end{itemize}
}
%
%%%%% Diapo 3
\section{Ejemplo: El péndulo simple}
\frame{
  \frametitle{El péndulo simple}
  Una masa \( m \) está unida a una varilla rígida sin masa de longitud \( \ell \), que oscila en un plano vertical bajo la acción de la gravedad.
  \begin{itemize}  
  	\item<1-> El lagrangiano $\mathcal{L} = T - V = \frac{1}{2} m \ell^2 \dot{\theta}^2 - mg\ell(1 - \cos\theta)$, \\ donde \( \theta = 0 \), es un punto de equilibrio estable.
	\item<2-> Para ángulos pequeños: \( \cos\theta \approx 1 - \frac{\theta^2}{2} \), tendremos 
	$V(\theta) \approx mg\ell \cdot \frac{\theta^2}{2} \Rightarrow \mathcal{L} \approx \frac{1}{2} m \ell^2 \dot{\theta}^2 - \frac{1}{2} mg\ell \theta^2$
	\item<3-> La ecuación de movimiento es $m\ell^2 \ddot{\theta} + mg\ell \theta = 0 \quad \Rightarrow \ddot{\theta} + \frac{g}{\ell} \theta = 0$
	\item<4-> La frecuencia de oscilación será $\omega^2 = \frac{K}{c} = \frac{g}{\ell} \quad \Rightarrow \omega = \sqrt{\frac{g}{\ell}}$
	\item<5-> \begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
\textbf{Comparación} & \textbf{General} & \textbf{Péndulo} \\
\hline
Coordenada & \( q \) & \( \theta \) \\
Equilibrio & \( q_0 \) & \( 0 \) \\
Perturbación & \( \eta = q - q_0 \) & \( \theta \) \\
Potencial expandido & \( V(q_0) + \frac{1}{2}K\eta^2 \) & \( \frac{1}{2}mgl\theta^2 \) \\
Frecuencia angular & \( \omega = \sqrt{\frac{K}{c}} \) & \( \sqrt{\frac{g}{l}} \) \\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

   \end{itemize}
}  
%
%%%%% Diapo 4
\section{Oscilaciones con varios grados de libertad}
\frame{
  \frametitle{Oscilaciones con varios grados de libertad 1/3}
  \begin{itemize}  
  	\item<1-> Dado un sistema con $s$ grados de libertad $\left\{q_i: i=1, \ldots, s\right\}$ con energía potencial  $V\left(q_1, \ldots, q_s\right)$.
	\item<2-> La configuración de equilibrio del sistema en $\left\{q_{0 i}: i=1, \ldots, s\right\}$, con $\left.\frac{\partial V}{\partial q_i}\right|_{q_{0 i}}=0, \quad i=1,2, \ldots, s$
	\begin{figure}[t]
		\includegraphics[width=1.8in]{Figuras/OscilaVariosGrados.png}
   	\end{figure}
	\item<3-> Perturbando las $q_i$, tendremos $q_i=q_{0 i}+\eta_i,$  con $\eta_i \rightarrow 0 \quad \left(\frac{\eta_i}{q_{0 i}} \ll 1\right)$
	\item<4-> El valor del potencial $V\left(q_1, \ldots, q_s\right)$ cerca de la configuración de equilibrio se obtiene de la expansión de Taylor en varias variables de $V\left(q_1, \ldots, q_s\right)$ alrededor de $\left\{q_{0 i}\right\}$, con $q_i=q_{0 i}+\eta_i$,
   \end{itemize}
}
%%%%% Diapo 5
%\section{Sección}
\frame{
  \frametitle{Oscilaciones con varios grados de libertad 2/3}
  \begin{itemize}  
  	\item<1-> Esto es 
	$V\left(q_1, \ldots, q_s\right)=V\left(q_{01}, \ldots, q_{0 s}\right)+ \cancelto{0}{\sum_i\left(\frac{\partial V}{\partial q_i}\right)_{\left\{q_{0 i}\right\}}} \eta_i +\frac{1}{2} \sum_i \sum_j\left(\frac{\partial^2 V}{\partial q_i \partial q_j}\right)_{\left\{q_{0 i}\right\}} \eta_i \eta_j+\cdots$ 
	\item<2-> Los $V\left(q_{01}, \ldots, q_{0 s}\right)$ es un valor constante y las derivadas parciales están evaluadas en $\left\{q_{0 i}\right\}=\left(q_{01}, \ldots, q_{0 s}\right)$.
	\item<3-> En la configuración de equilibrio $q_i=q_{0 i}+\eta_i$, el potencial se puede expresar como $V\left(q_1, \ldots, q_s\right)=V\left(\eta_1, \ldots, \eta_s\right)=\frac{1}{2} \sum_{i, j} V_{i j} \eta_i \eta_j$
	\item<4-> donde los coeficientes $V_{i j} \equiv\left(\frac{\partial^2 V}{\partial q_i \partial q_j}\right)_{\left\{q_{0 i}\right\}}$ son simétricos, $V_{i j}=V_{j i}$
	\item<5-> La energía cinética del sistema es $T=\frac{1}{2} \sum_{i, j} T_{i j} \dot{q}_i \dot{q}_j$ donde los coeficientes $T_{i j}=T_{j i}$ representan parámetros constantes que dependen de propiedades del sistema (masas, longitudes, etc).
	\item<6-> Para pequeños desplazamientos $T=\frac{1}{2} \sum_{i, j} T_{i j} \dot{\eta}_i \dot{\eta}_j$
	\item<7-> El Lagrangiano del sistema cerca de la configuración de equilibrio es $\mathcal{L}=T-V=\frac{1}{2} \sum_{i, j}\left(T_{i j} \dot{\eta}_i \dot{\eta}_j-V_{i j} \eta_i \eta_j\right) \quad i, j=1,2, \ldots, s$

   \end{itemize}
}
%%%%% Diapo 6
%\section{Sección}
\frame{
  \frametitle{Oscilaciones con varios grados de libertad 3/3}
  \begin{itemize}  
  	\item<1->  La ecuación de Lagrange en $\eta_k$ es $\frac{d}{d t}\left(\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \dot{\eta}_k}\right)-\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \eta_k}=0$
	\item<2-> $\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \dot{\eta}_k}  =\frac{1}{2} \sum_{i, j} T_{i j}\left(\delta_{i k} \dot{\eta}_j+\delta_{j k} \dot{\eta}_i\right)=\frac{1}{2}\left(\sum_j T_{k j} \dot{\eta}_j+\sum_i T_{i k} \dot{\eta}_i\right)=\sum_j T_{k j} \dot{\eta}_j $
	\item<3-> $\frac{\partial \mathcal{L}}{\partial \eta_k}  =-\frac{1}{2} \sum_{i, j}\left(V_{i j} \delta_{i k} \eta_j+V_{i j} \delta_{j k} \eta_i\right)=-\sum_j V_{k j} \eta_j$
	\item<4-> la ecuación de movimiento para $\eta_k$ queda $\sum_j\left(T_{k j} \ddot{\eta}_j+V_{k j} \eta_j\right)=0$, donde cada término de la suma tiene la forma de una ecuación para un oscilador armónico.
	\item<5-> Como la solución es $\eta_j(t)=a_j e^{i \omega t}$ tenemos
	$ \sum_j\left(-\omega^2 T_{k j}+V_{k j}\right) a_j e^{i \omega t}=0  \quad \Rightarrow \sum_n \left(V_{m n}-\omega^2 T_{m n }\right) a_n=0$
	\item<6-> Es decir, para dos grados de libertad $s= 1, 2$ tendremos \\ 
	$m=1: \left(V_{11}-\omega^2 T_{11}\right) a_1+\left(V_{12}-\omega^2 T_{12}\right) a_2=0$ \\
	$m=2:  \left(V_{21}-\omega^2 T_{21}\right) a_1+\left(V_{22}-\omega^2 T_{22}\right) a_2=0$
	\item<7-> En general, existe solución no trivial $\eta_j(t) \neq 0$ si $a_j \neq 0, \forall j$, cuando $\operatorname{det}\left|V_{i j}-\omega^2 T_{i j}\right|=0$. Las frecuencias características $\omega$ deben ser reales para que las soluciones tengan sentido físico.
   \end{itemize}
}
%%%%% Diapo 7
\section{Ejemplo: El péndulo doble}
\subsection{El problema y las posiciones}
\frame{
  \frametitle{El Péndulo doble: problema y las posiciones}
 Encontrar las frecuencias de oscilación del péndulo doble en el régimen de pequeñas oscilaciones.  Sean dos masas puntuales \( m_1 = m_2 = m \), suspendidas por dos varillas rígidas e inextensibles de longitud \( \ell \). Donde los angulos \( \theta_1, \theta_2 \), son las desviaciones de las varillas respecto a la vertical. Suponga el que movimiento se desarrolla en un plan, la gravedad es uniforme y  \( \theta_1, \theta_2 \ll 1 \)
	\begin{figure}[t]
		\includegraphics[width=1.3in]{Figuras/PenduloDoble.png}
   	\end{figure}
\begin{itemize}  
  	\item<1-> Las posiciones de las masas son $ x_1 = \ell \sin\theta_1 \approx \ell \theta_1,\quad y_1 = -\ell \cos\theta_1 \approx -\ell + \frac{1}{2}\ell\theta_1^2$ y $ x_2 = x_1 + \ell \sin\theta_2 \approx \ell(\theta_1 + \theta_2), \quad y_2 = y_1 - \ell \cos\theta_2 \approx -2\ell + \frac{1}{2}\ell\theta_1^2 + \frac{1}{2}\ell\theta_2^2$
   \end{itemize}   
}  
%%%%% Diapo 8
\subsection{Energías y Ecuación de movimiento}
\frame{
  \frametitle{Energías y Ecuación de movimiento}
  \begin{itemize}  
  	\item<1-> La energía cinética $T = \frac{1}{2}m \dot{x}_1^2 + \frac{1}{2}m \dot{y}_1^2 + \frac{1}{2}m \dot{x}_2^2 + \frac{1}{2}m \dot{y}_2^2 \Rightarrow$ 
	$T = \frac{1}{2} m \ell^2 \dot{\theta}_1^2 + \frac{1}{2} m \ell^2 (\dot{\theta}_1^2 + \dot{\theta}_2^2 + 2\dot{\theta}_1 \dot{\theta}_2)
= \frac{1}{2} m \ell^2 \left(2\dot{\theta}_1^2 + \dot{\theta}_2^2 + 2\dot{\theta}_1 \dot{\theta}_2\right)$
	\item<2-> Energía potencial $V = -mgy_1 - mgy_2 \approx mg\ell\left(\theta_1^2 + \frac{1}{2}\theta_2^2\right)$
	\item<3-> El Lagrangiano $\mathcal{L} = T - V = \frac{1}{2}m\ell^2\left(2\dot{\theta}_1^2 + \dot{\theta}_2^2 + 2\dot{\theta}_1\dot{\theta}_2\right) - \frac{1}{2}mg\ell\left(2\theta_1^2 + \theta_2^2\right)$
	\item<4-> Si definimos \( \eta_1 = \theta_1 \), y \( \eta_2 = \theta_2 \), tendremos, respectivamente, la energía cinética y potencial de la forma
	$
	T = \frac{1}{2}m\ell^2 
	\begin{pmatrix} 
	\dot{\eta}_1 & \dot{\eta}_2 
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
	2 & 1 \\
	1 & 1 \\
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
	\dot{\eta}_1 \\
	\dot{\eta}_2 \\
	\end{pmatrix}
	$
	y
	$
	V = \frac{1}{2}mg\ell 
	\begin{pmatrix} 
	\eta_1 & \eta_2 
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
	2 & 0 \\
	0 & 1 \\
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
	\eta_1 \\
	\eta_2 \\
	\end{pmatrix}
	$
	\item<5-> La ecuación de movimiento es
	$\ell \begin{pmatrix}
	2 & 1 \\
	1 & 1 \\
	\end{pmatrix}
	 \begin{pmatrix}
	\ddot{\eta}_1 \\
	\ddot{\eta}_2 \\
	\end{pmatrix}
	+
	g\begin{pmatrix}
	2 & 0 \\
	0 & 1 \\
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
	\eta_1 \\
	\eta_2 \\
	\end{pmatrix} = 0
$  
   \end{itemize}
}
%
%%%%% Diapo 9
\subsection{El polinomio característico}
\frame{
  \frametitle{El Péndulo doble: el polinomio característico}
  \begin{itemize}  
  	\item<1-> Si buscamos soluciones de la forma \( \eta_i(t) = a_i e^{i\omega t} \) tendremos
	$
	\det \left|
	g 
	\begin{pmatrix}
	1 & 0 \\
	0 & 2
	\end{pmatrix}
	-  \ell \omega^2 
	\begin{pmatrix}
	2 & 1 \\
	1 & 1
	\end{pmatrix} 
	\right| = 0
	$, con lo cual
	\item<2-> $
	\begin{vmatrix}
	g - 2\ell \omega^2 & -\ell \omega^2 \\
	-\ell \omega^2 & 2g - \ell \omega^2
	\end{vmatrix} =
	(g - 2\ell \omega^2)(2g - \ell \omega^2) - (\ell \omega^2)^2 = 0$
	\item<3-> $2g^2 - 5g\ell \omega^2 + 2\ell^2 \omega^4 - \ell^2 \omega^4 = 0 \Rightarrow 2g^2 - 5g\ell \omega^2 + \ell^2 \omega^4 = 0$
	\item<4-> Con lo cual $\omega^2_{\pm} = \frac{g}{2\ell}(5 \pm \sqrt{17})$
	 \item<5->  No es un problema de autovalores pero casi. 
	 \item<6->  Como en el problema de autovalores, para cada valor de $\omega_{\pm}$ vamos a encontrar las componentes de un vector $a^i_{\pm}(\omega_{\pm})$
	 \item<7-> La ecuación matricial será: $\begin{pmatrix}
	1 & 0 \\
	0 & 2
	\end{pmatrix}
	\begin{pmatrix}
	a_{\pm}^1 \\
	a_{\pm}^2
	\end{pmatrix} =
	\frac{5 \pm \sqrt{17}}{2}
	\begin{pmatrix}
	2 & 1 \\
	1 & 1
	\end{pmatrix}
		\begin{pmatrix}
	a_{\pm}^1 \\
	a_{\pm}^2
	\end{pmatrix}$
	\item<8-> Las componentes serán	
	$ \left\{ \begin{matrix}
	a_{\pm}^1 = & \lambda_{\pm} (2 a_{\pm}^1 + a_{\pm}^2) \\ \\
	a_{\pm}^2  = & \frac{\lambda_{\pm}}{2} ( a_{\pm}^1 + a_{\pm}^2)
	\end{matrix} \right. \quad \text{con } \lambda_{\pm} =\frac{5 \pm \sqrt{17}}{2}$ 
   \end{itemize}
}
%
%%%%% Diapo 2
\subsection{De las frecuencias $\omega_i$ a las amplitudes $a^i$}
\frame{
  \frametitle{El Péndulo doble: de las $\omega_i$ a las amplitudes $a^i$}
  \begin{itemize}  
  	\item<1-> Las ecuaciones serán 
	$\begin{cases}
	(1 - 2\lambda_{\pm})a_{\pm}^1 - \lambda_{\pm} a_{\pm}^2 = 0 \\ \\
	-\frac{\lambda_{\pm}}{2}a_{\pm}^1 + \left(1 - \frac{\lambda_{\pm}}{2}\right)a_{\pm}^2 = 0
	\end{cases}$
	\item<2-> De la primera ecuación $(1 - 2\lambda_{\pm})a_{\pm}^1 - \lambda_{\pm} a_{\pm}^2 = 0 \Rightarrow a_{\pm}^2 = \frac{1 - 2\lambda_{\pm}}{\lambda_{\pm}} a_{\pm}^1$
	\item<3-> Sustituyendo en la segunda $-\frac{\lambda_{\pm}}{2} a_{\pm}^1 + \left(1 - \frac{\lambda_{\pm}}{2} \right) \left( \frac{1 - 2\lambda_{\pm}}{\lambda_{\pm}} a_{\pm}^1 \right) = 0$
	\item<4-> Para todo $a_{\pm}^1 \neq 0$ se cumple $-\frac{\lambda_{\pm}}{2} + \left(1 - \frac{\lambda_{\pm}}{2} \right)\cdot \frac{1 - 2\lambda_{\pm}}{\lambda_{\pm}} = 0$
	\item<4-> Es decir, $\lambda_\pm^2 - 5\lambda_\pm + 2 = 0 \quad \Rightarrow \lambda_\pm = \frac{5 \pm \sqrt{17}}{2}$.
	\item<5-> Que indica que para esos valor de $\lambda_\pm$ se cumplen para todo $\begin{pmatrix} a_{\pm}^1 \\ a_{\pm}^2 \end{pmatrix}$
	\item<6-> Entonces $\frac{a_{\pm}^2}{a_{\pm}^1} = \frac{1 - 2\lambda_{\pm}}{\lambda_{\pm}} =\frac{-3 \pm \sqrt{17}}{4} \Rightarrow \left\{ \begin{matrix} \frac{a_{+}^2}{a_{+}^1} =\frac{-3 + \sqrt{17}}{4} & \text{ en fase} \\ \\ \frac{a_{-}^2}{a_{-}^1} = \frac{-3 - \sqrt{17}}{4} & \text{ en contra-fase} \end{matrix} \right.$
  \end{itemize}
}  
%
%%%%% Diapo 2
\section{Recapitulando}
\frame{
  \frametitle{Recapitulando}
  \begin{itemize}  
  	\item<1->  {\bf Oscilaciones en 1D}: 
	\begin{itemize}
	\item Desarrollamos \( V_\text{ef}(q) \) en serie de Taylor alrededor del punto  \( q_0 \).
	\item Despreciando órdenes superiores: $V_\text{ef}(q) \approx V(q_0) + \frac{1}{2} K \eta^2, \quad \eta = q - q_0$
	\item y la ecuación de movimiento: \( \ddot{\eta} + \omega^2 \eta = 0 \), con   \( \omega^2 = \frac{K}{c} = \frac{1}{c} \left. \frac{d^2 V}{d q^2} \right|_{q_0} \)
	   \end{itemize}
	   \item<2-> {\bf Péndulo Simple}
	   \begin{itemize}
	   \item Para ángulos pequeños: \( \cos \theta \approx 1 - \theta^2/2 \), y $ \mathcal{L} \approx \frac{1}{2} m\ell^2 \dot{\theta}^2 - \frac{1}{2} mg\ell \theta^2$
	   \item y la frecuencia: \( \omega = \sqrt{g/\ell} \)
	   \end{itemize}
	   \item<3-> {\bf Oscilaciones con Varios Grados de Libertad}:
	   \begin{itemize}
	   \item Expandir el potencial y la energía cinética cerca del equilibrio: $V \approx \frac{1}{2} \sum_{ij} V_{ij} \eta_i \eta_j, \quad  T \approx \frac{1}{2} \sum_{ij} T_{ij} \dot{\eta}_i \dot{\eta}_j $ 
	   \item Lagrangiano linealizado: $  \mathcal {L} = \frac{1}{2} \sum_{ij} (T_{ij} \dot{\eta}_i \dot{\eta}_j - V_{ij} \eta_i \eta_j)$
	   \item La ecuación de movimiento para $\eta_k$ queda $\sum_j\left(T_{k j} \ddot{\eta}_j+V_{k j} \eta_j\right)=0$
	   \item Si la solución es $\eta_j(t)=a_j e^{i \omega t}$ tenemos $\sum_n \left(V_{m n}-\omega^2 T_{m n }\right) a_n=0$
	   \item Existe solución $\eta_j(t) \neq 0$ si $a_j \neq 0, \forall j$, cuando $\operatorname{det}\left|V_{i j}-\omega^2 T_{i j}\right|=0$. 
	   \item Las frecuencias $\omega_i$, deben ser reales y están asociadas con las amplitudes, $a^j_i$.
	   \end{itemize}
	   \item<4-> {\bf Péndulo Doble}: Sistema con dos coordenadas generalizadas \( \theta_1, \theta_2 \)
   \end{itemize}
} 
%
%%%%% Diapo 2
\section{Para la discusión}
\frame{
  \frametitle{Para la discusión}
  1. Un péndulo triple consiste en tres masas, $\lambda m$, $m$ y $m$, unidas por sin masa, varillas de longitud $l$.
Determine el valor del parámetro $\lambda$ tal que una de las frecuencias de pequeñas oscilaciones de este sistema sea igual a la frecuencia de pequeñas amplitudes de un péndulo simple de longitud $l / 2$.
	\begin{figure}[t]
		\includegraphics[width=1.3in]{Figuras/PenduloTriple.png} \hspace{1in}
		\includegraphics[width=1.3in]{Figuras/DosPendulosResorte.png}
   	\end{figure}
	
2. Considere dos péndulos de longitud $l$ y masa $m$ cada uno, acoplados por un resorte de constante $k$. Encuentre las frecuencias de pequeñas oscilaciones del sistema.	
} 
\end{document}
%
%%%%% Diapo 2
\section{Sección}
\frame{
  \frametitle{Título transparencia}
  \begin{itemize}  
  	\item<1-> 
   \end{itemize}
}  
%%%%% Diapo 2
\section{Sección}
\frame{
  \frametitle{Título transparencia}
  \begin{itemize}  
  	\item<1-> 
   \end{itemize}
}  
%%%%% Diapo 2
\section{Sección}
\frame{
  \frametitle{Título transparencia}
  \begin{itemize}  
  	\item<1-> 
   \end{itemize}
}  

	\begin{figure}[t]
		\includegraphics[width=1.8in]{Figuras/Dispersion.png}
   	\end{figure}
	 Para \( \omega_1 \): masas oscilan en oposición de fase \\
	 Para \( \omega_2 \): masas oscilan en fase	

