



En este trabajo los autores afirman 
1. que buscan identificar configuraciones de campos de calibre no abelianos que son capaces de generar las anisotropías características de las cosmologías de Bianchi sin cizallamiento.  
2. que esta investigación extiende y complementa el análisis de Mikel Thorsrud para campos abelianos
3. que aportan nuevos conocimientos sobre modelos cosmológicos alternativos que se ajustan a las pruebas observacionales, y que relajan las estrictas restricciones de isotropía características de los modelos FLRW convencionales.

A lo largo de casi 100 páginas, escritas con un lenguaje verboso y grandilocuente, los autores hacen imperceptibles esas contribuciones. La lectura del texto es difícil porque es frecuentemente interrumpida por apartados de "suposiciones" (Assumptions) y "observaciones" (Remarcks), etiquedados de una manera curiosa (philosophycal, Matter, Geometry, Theory).  Los autores deben estar conscientes de lo confusa que es la lectura del texto porque, en vez de incluir un capítulo de conclusiones donde contextualicen los resultados y su importancia, incluyen un sumario. Es decir, al final del trabajo, describen (en futuro) que fue lo que se hizo en el trabajo. Ese estilo y el lenguaje dista mucho de lo usual para un reporte científico. 

En el capítulo 6 (sección 6.3) se presenta la extensión a los resultados de Thorsrud para el caso no abeliano. Pero el título y algunas referencias en esa sección, califican de "intentos" (attempts) y no resultados. En ese sentido se debe ser mas claros en la firmeza (positiva o negativa) de los resultados.

Mi recomendación es señirse en lo posible a la estructura de un reporte científico usual, con un lenguaje sobrio, sin pretenciones filosóficas. En la introducción narrar la pregunta de investigación, su importancia y qué se ha hecho. Luego en la misma introducción anunciar qué es lo que se va a hacer y donde se encuentra. Finalizar con el listado de resultados, el contexto y su importancia. 

Algunas cosas puntuales que también dificultan la lectura y comprensión del documento
1. Se cita varias veces el teorema 2.1 (pg 25 y pg 27) y ese teorema no aparece. 
2. Hay inconsistencia en entre la formulaciones 3+1 y  1+3 de la relatividad general. Son enfoques distintos y en texto se usan de forma equivalente. Eso tendrían que aclararlo y decir por qué se usan una u otra formulación  
3. En la bibliografía citas de formas distintas las versiones ArXiv de los artículos. Unas veces están enlazadas al url y otra veces no. Debe hacerse de la misma forma siempre.

NICOLÁS HERNÁNDEZ BELTRÁN
EXTENDED FLRW MODELS, NON-ABELIAN GAUGE FIELDS AND THE WEAK COSMOLOGICAL PRINCIPLE



ARS 197093.75